仲有一日放榜 我想勸各位準中醫生：Don't

先講結論：中醫有療效
1. 但理論係中式自圓其說，模棱兩可，傷害智力，變成耿爽
2. 中醫業界極紅，富有中式人脈大過天特色，篤灰風氣盛行
3. 中醫體制獎勵識dum症嘅懶人，懲罰識醫病嘅高手
4. 中醫待偶極低，中醫人員供給嚴重過盛，每年考取執業資格嘅支那人佔全部約一半

1. 中醫理論
或者你係我句野都見到啲端倪，你係會不自覺咁講野四隻四隻咁dun出嚟
中醫理論嘅建講方法，我稱之為閹割的科學
正路一個科學理論誕生，會經過觀察、歸納、假設、實驗、修正，最後確立理論
西方科學，中醫稱之為還原論，會用controlled experiment，嘗試孤立目標去實證，好處係精確咁確立到個理論
中醫吹奏自己係整體觀，話自己係consider 成個系統各部嘅互動，比如肝病傳脾，所以唔可以只看肝病
當中個bug就係如果你唔還原論地identify到系統唔同嘅部份，你講咩互動？就只能夠見到一堆一堆野，於是陰陽五行就出來了
簡單講，陰陽五行係一個分類嘅criteria，任何符合該criteria嘅東西都會被總稱為陰陽木火土金水，然後塞入陰陽五行去運算
例如因為木克土，肝屬木脾屬土，所以肝病會傳脾
問題係，係中醫理論入面，肝病其實影響好多野，到時佢又要憑空作一啲野出尼，比如肝易鬱，啲氣鬱就搞到好多野啦，血唔行氣唔行可以喘可以無尿乜乜乜
咁多理論產生出尼唔係問題，問題係個驗證方法
中醫嘅實驗係咁：有個病人咁咁咁，我認為咁咁咁，處方咁咁咁，好番所以我諗法啱
屌，其實個病人可以係自己好番；你條方十幾味藥，邊隻藥做左啲咩你又唔知；醫死左果啲你又唔講；憑咩話自己個理論啱？
缺少實驗證偽方法，所以二千年來咁多理論，你係要背哂的，到頭來就淪為經驗醫學，因為啲理論唔universal，你以為可以掌握左原則自行運算，但其實所謂原則只係一堆自圓其說嘅故事
加上文革後中醫由中央出教材，乜撚野唯物辨證，曲解哂啲思想，用匪語，你會癲
例如愛國愛黨係保健注意其中一環

2. 業界啲人
一個咁嘅教育，出到尼啲人個腦都係壞壞地，例如我聽啲同學會用十萬去學睇相（面相果啲）
有時上堂會成班人練氣功，正當你心諗做乜尻果陣會有同學大叫「我感覺到啊！好勁嘅氣啊！」
仲要去支那實習（我都差啲變左日日讚祖國嘅垃圾）
由於中管會同埋啲大組職建立之際已經由支那人把持 所以個建制係紅的不意外
之前仲有啲師兄姐因為幫義務手足睇病被診所趕走了（ 為保護當事人唔講太多，業界真紅真恐佈）
中醫學院係之前過關危機果陣堅持話「我睇唔到有咩問題」係都要送大家中
呢啲都係要面對嘅問題

3同4. 體制
目前中醫以政府資助嘅NGO診所為主，佢地個收入係按人頭計，處理人次多就多錢咁
如果你一劑醫好人，咁唔好意思，你唔係佢地要嘅人才
如果你係個庸醫成日要睇10幾次先得，你幾時可以番工？
加上NGO嘅CMPT1得三年合約，由HA出錢請你
唔洗NGO自己出，自然當你打雜投閒置散
三年後要自己出？bye-bye
所以private sector人力大幅過剩，競爭慘烈
我啲師兄姐在職都要兼職做保險⋯⋯
讀左六年就搵25-26k三年之後無保障 一係自己開一係做私人 睇造化

附：中醫院嘅睇法
第一部份講左中醫理論嘅缺點
由於佢不能證偽，個理論缺乏修正，極難學又無法以公共理性溝通比人知，自然無法融入公共醫療體制
你同好多中醫教徙傾計佢淨係會話：「你睇多啲經典先啦」
一個咁嘅學問注定係停滯不前的
加上佢講「盡天年」，即係人生出尼幾多就幾多，係現代對生命追求永恆嘅理想之下，中醫係幫唔到；一個純中醫，無其他技能，即使有中醫院，未來都係黯淡的
即使未來有中醫院吸收左部份人力，未來方向都會係以EBM方式研究中藥，廢醫存藥
講到尾都係因為中醫理論無法自我更新完善，千年流於口水戰，連左右同發熱嘅唔同表現都形成唔到共職，仲係政治影響下分大量完全唔同嘅流派對陣又無法排解，最終呢個學科只會滅亡（我希望快啲）

大家千祈唔好入尼讀
要讀50歲再番尼
如果有野問可以問 我會儘答

先來推推
救到幾多得幾多

有腦唔好入 唔想你地無左個腦

起我底有你問我答架大家有興趣可以去爬下文

樓豬走先
有咩我黎頂住

推

讀緊中醫嘅
可以參考下某年香港大學學生會會長嘅出路
見完李克強之後飛黃騰達

寧願讀3寶算

bu bms+tcm勁到飛天

有得讀3寶邊個揀中醫？

留名睇鬧戰
支持中藥西化，或者中醫有日會有好嘅體制臨床實驗

中醫現代化就唔係中醫啦，所以只能廢中醫
中藥我贊成提煉成份製造成藥

怕撚
不服來辯
心智正常嘅我唔係腦殘人士可以應付

事情就係咁 巴打睇得真透

邊三寶
在下yr6唔清楚了已經

邊方面

中醫收好撚高
收啲精英入去愚化

PT OT RT

推啊 救得幾多得幾多！

咁你講下啦
一聽就知你係好有經嘅師兄姐
肯定同啲潑婦罵街嘅盲撐撚唔同

唔係嘅，有一日用啲金木水火土過到實證，又打通到啲理論咪仍然叫中醫。不過難道極高咁解。

就好似當年 相對論 將 力學同電磁學 打通一樣

歡迎加入polyu

正吖

我有朋友讀RT
而家累計薪金差距48萬

正啊
支持中醫現代化

睇你個名就知你同我一樣咁on9

唔知當年 有自信毒男 依家點

一句到尾
中醫點醫cancer同武肺

你講得啱
但而家班撚樣個culture無趨勢會進步

認真 而家轉仲尼唔尼得切
用番當年個分入唔入到
Best 5 29

乜水尼

活血化瘀消癰散結！
宣肺清熱潤澡解毒！

ching，入咗行可以點轉行？

支醫果然on9 睇個啲仲on9 支那嘢都好信 睇醫生睇支醫 咁你睇報紙嘅不如睇人民日報啦

拿大家睇下
中醫教出尼嘅人就係咁
我話中醫有所不足
佢就通過攻擊我本人想證立我嘅論點係錯
呢個係邏輯上好似叫掉包論點
至於我立論本身佢完全無嘗試反駁

呢個反駁方法又叫拒絕溝通
用「你試過先講啦」去完結話題

有屁就放啦成個弱智仔口擘擘咁，返去入餐具啦屌你

答左我先

青 要唔要賣下保險？

得 poly冇penalty

你不如試下答問題
咁佢問得有幾唔啱問題係邊
唔好出尼影響自己果行

中醫都唔係無好處，物理治療個到係幾有效，同埋平平地做針灸，幫手醫番d手手腳腳，長期痛症，真心唔差⋯·

而家香港正正就係缺乏一間中醫院，比同學實習

今年準備有

咁佢又真係有時醫到啲西醫處理唔到嘅問題嘅
我主要想帶出嘅點係呢啲高超水準無法複雜溝通

外國醫療界研究生同一個中醫的對話

研究生：中醫點醫cancer？
中醫：答你都廢事，你都唔明中醫，仲以為自己問得好好

呢個正皮你收硬了

你可唔可以答左先 然後比我地compare你正確答案同樓主答案有咩分別
咁咪顯到樓主戇鳩囉

咁點醫？
點睇中醫對武肺既醫療？

有料都唔知係咪真
完全同抽獎無乜分別
都係要試過先知
最中意架啦人夾人吖嘛
但無中醫會講行運醫生醫病尾

信中醫同信共產黨有咩分別

呢個po我有睇！好中point! pin先

nani the fuck? 我認真考慮下先
唔該巴打

會心一擊

點睇HKU 個中醫西說 蘇子謙
好好奇佢講西醫會點接受到中醫個套

不過好佩服佢可以中西合璧
肯接受中醫嘅缺陷之餘又同時promote 到中醫

等等先 咁係物理治療有效唔係中醫有效⋯⋯

想知你能否準確指出個問題有咩問題
要明白好多layman係度

屌你吖中醫都有人撐？

我凖備好了

致中醫藥信徒：這是一份世界觀地毯式降維打擊

品蔥網友全方位屌打中醫

中醫垃圾
但中草藥應該無咁垃圾？
可以科學分析成份

“要讀50歲再番尼” 𣊬間變老中醫
請問有冇多d類似用10萬睇相嘅事分享？

樓豬好波

呃⋯⋯

淨係一句「HA出錢請你」
已經唔洗睇
體制內容都錯，學咩人出post?

其實中醫的針灸，推拿，艾灸，美容刮沙等物理治療好受香港女人和外國人歡迎。

外國都認可針灸！

香港好多中醫興趣班！用傳統智慧治療痛症！
你去得記良品Facebook, 長開長有。

睇睇先等我

我估佢想講物理性治療，例如針灸推拿正骨等等，而唔係物理治療

跪求借位求醫

不能上學/班，病齡8年，腹瀉，體力少，25歲胖男

主訴：
我的蛋白質類攝取中只選極低脂的食物，如雞胸、極低脂魚柳、蝦。如食物中脂肪比例增加，吃了有機會肚痛/腹瀉/“濟”/大便爛（以往出現，現在不敢吃，不確定）。

現史：
體力低至僅能勉強自理（程度：煮一人餐都好辛苦），職業治療師診斷我手做重複性動作會累，2020年7月17執屋9個字好像打完籃球一樣，休息5個鐘3個字才回恢
手指耐力低
曾喝脫脂奶後腹瀉
曾吃粗糧，肚臍上9cm位置頂
曾吃冷物，會覺得肚很冷
手腳掌出汗，手腳掌冰冷，腳板脫皮
小便分差，陽痿（連皮/剝皮香蕉硬度）

中醫：
基本上以以下路線醫好一半，-代表藥後反應
參苓白朮散-止瀉、有力＞平胃散-大便變完整＞右歸丸贊育丹減約半熟地-吃油少少較不易肚屙＞便秘之後就睇黃志忠-好亂手寫個張＞十全大補-有力
另外：
補中益氣湯-有力

病人資料、問診單、舊中藥、順勢處方：

tg group/ tg(最活躍平台):

fb page/ messager:

請問治療師醫好過咩棘手個案？

其實你肯答未？定又係盲撐撚？

祝你早日脫離苦海

太多好文要睇了⋯⋯
之前有篇講辨證法嘅問題分享下先

其實有朋友係中醫浸大PHD research Chinese 咩敵神醫腸癌，已經科學化好多。

加上中醫可以移民澳洲，英文要求低

或者讀完50歲先至入行

巴打又係你呀？有無好番啲啊近排？
仲有啲出去跟咩門派學吖 又要收錢入門入室先教乜乜咁
好多架好似Brian cha咁

純粹想問下而家啲中醫（年輕vs 老野）會唔會好唔鍾意西醫
只係覺得中醫嘅理論要有西醫backup/support
但係好多中醫都仲係用緊經驗黎診症

啲中醫教授會唔會都係咁萌塞

有人讚少開心
希望係真絲

之前做過中醫診所
完全認同樓主

咁事實係點
我都係聽師兄姐講
係HA津貼的

你咪又係以為睇通晒

仲要一個反駁point都無

其實針灸一樣冇嚴謹嘅科學實驗證實效用

老屎急最鍾意咁
扮高深

這是一篇對中醫藥起底比較全面的文章，對部分人士的三觀能夠造成較強的地毯式降維打擊。

本文涵蓋了從古代中醫的戰績與真實水平、中醫經典古籍的水平、到中醫的理論認知水平、診斷水平，到經絡穴位的由來、中藥的邏輯、青蒿素與廢醫驗藥、現代中醫的发展、西方力量是否對中醫進行過刻意打壓、中醫理論的擎天巨BUG、中醫養生的邏輯、質疑中醫所需的條件等等方面，共計11個點，請根據自己的三觀修覆速度，酌情挑選食用。

1，高手在皇室嗎？中國古代從秦始皇到末代溥儀期間生卒年份可考的300名皇帝里，摸到70歲的只有16人，這16個里面活到80歲的僅有5人（詳見《帝王政治與健康-宋代皇帝疾病問題研究》），剔除非正常死亡的92人後，剩下的208人也是疾病纏身，平均壽命僅47.6歲。哪怕到了清朝，從順治帝到道光帝的200多年里，六朝帝王後代們的平均壽命僅為18-26歲，幼兒夭折率21%-43%，兩個數據都與野生猩猩差不多。他們可是享用最優秀的中醫資源的權力中心啊。（當然，你仍可以辯解說是內亂，戰爭，近親結婚，宮鬥，真正的中醫在深山老林里等等）

2，高手在民間嗎？根據對近代名紳家族族譜的調查，家族成員平均壽命、幼兒夭折率與野生猩猩都沒有顯著差別，與同時期歐洲人也無顯著差別。（包括①廣東中山李氏家族1365-1849，近500年的完備族譜（20歲起編入）。②中國社會科學院歷史研究所郭松義統計了清代135位民間紳士的子女死亡情況）

在現代醫學出現之前，所有傳統醫學對全人類的貢獻都是微乎其微。東西方人不論是在放血的熬草藥的拜神的喝符水的，公元前的平均壽命是20-30歲，1850年平均壽命才達到40歲。嬰幼兒死亡率始終極高，而很多在今天可以相伴終身的慢性病或者只能在實驗室里茍延殘喘的病菌病毒，在過去都是滿世界肆意收割人頭的大BOSS。

3，從古至今所有的瘟疫，中醫一個都沒有解決過。古代瘟疫頻率十分密集，所到之處，往往“十室九空”，“人死無算”（詳見《中國古代疫病流行年表》等）。隨著時代進步，現代醫學逐個搞定人類頑疾的同時，中醫們也在逐頁吃書，今天的中醫主要躲在自愈類疾病或慢性疾病背後（慢性病程自帶起伏，主觀給人以好轉的感覺）。隨著現代醫學发展，中醫的立腳點還將進一步縮減，繼續撕書吃書。

小兒麻痹癥（脊髓灰質炎），中醫認為是肺熱和脾熱，肺主皮毛所以皮肉萎縮，脾主肌肉所以肌肉萎縮，歷代中醫解釋不一（反正都是文學想象嘛）。今天有誰相信中醫能搞定小兒麻痹癥？

維生素缺乏癥，中藥湯能補維生素不？

染色體遺傳病，中醫整體論能搞定不？

寄生蟲病，中草藥配伍能打蟲不？

被瘋狗咬傷了，被鐵器劃傷了，能用中醫抵禦狂犬病破傷風不？

急性闌尾炎，有沒有送去找中醫的？

兔唇，今天我們知道孕婦需要補充一種東西叫做葉酸，有誰會找中醫補葉酸嗎？（孕婦生下兔唇的孩子是因為她吃了兔子。——李時珍）

糖尿病（消渴癥），今天我們知道要麽是胰島素不足了，要麽是體細胞對胰島素不敏感了。中醫說：虛火內生，下焦生熱，熱則腎燥，腎燥則渴。所以說你是腎虛，腎精虧損，需要補腎。至於胰島素...中醫連胰島都不知道，糖尿病在古代是絕癥。

婦人難產送命的事情今天是幾乎絕跡了。中醫的辦法比較厲害，弓弦能把箭射出去，因此方子是：弓弦燒灰/鐘馗畫的左腳撕下燒灰，配水/配酒喝下去。（孫思邈，李時珍，楊起）。此外，把一條弓弦綁在孕婦左臂，綁足一百天，能轉女為男（孫思邈）。弓弦方子們百花齊放，就不一一列舉了。

肺結核鼠疫麻疹天花等等真正的古代瘟疫大boss就更無需多言了，全是絕癥，純靠人口基數和地理分布硬撐。

諸如此類可以一直列舉下去，只要是在現代醫學已經闡明機理的疾病面前，中醫是沒有任何市場的。什麽東西一旦具體化了，馬上就與什麽“君臣佐使”、“性味歸經”、“溫熱寒涼”、“我有個親戚朋友被治好了”等等完全脫鉤，就算是中醫鐵粉也不再信中醫了。於是中醫自己也只好背地里撕了古書咽下去，冰袋敷臉忽略這些事，釀釀嗆嗆著步步後退。（推薦用“書名+空格+笑話/錯誤’”了解一下《本草綱目》、《黃帝內經》等經典古籍，基本上都屬於開心一笑系列叢書）

為什麽中醫講究辨癥施治？無法辨病，當然只能辨癥。可是在缺乏科學知識的情況下，就算癥型分得再詳細，就算你把发燒再細分到是否臉紅、是否咳嗽、是否肚子疼等等幾十個維度，最後得出的病因也還是什麽脾胃失和、肝火、肺熱、偶感風寒、陽虛陰虛濕氣元氣火氣這類玩意兒，與背後真實的病因仍然是八竿子打不著的關系。

4、中醫不僅對於疾病認知差，對人體結構功能的認知更是可憐。《黃帝內經》說心臟是想事情的，大腦是負責流眼淚鼻涕口水的，心肺胃腸是有記憶功能的，膽是做決斷的，更別提“奇恒之腑“和“三焦”了。

直到鴉片戰爭前，當時國內公認最博學的人士余正燮說，中國人肺有六葉，洋人四葉，中國人的心有七竅，洋人四竅，中國人的肝在左邊，洋人在右邊，中國人的睪丸兩顆，洋人四顆。——別笑，近代睜眼看世界第一人林則徐也是這麽認為的，林則徐還提出，洋人海上厲害但上了岸就廢了因為他們的腿無法彎曲，建議誘敵上岸殲之。

還有經絡，其實拿最簡單的三個悖論就可以否定有這麽一個神秘的微觀系統。①醫生在做手術前，必須清楚的知道那里解剖結構，如果一刀下去誤傷了重要的神經、血管，後果不堪設想。但是全世界任何主刀醫生下刀前有沒有需要了解經絡的？經絡穴位對於體表的按壓針刺都會反應到臟腑去，為何對手術刀反而無動於衷呢？②人的下肢分布了六條重要的經脈，分屬五臟六腑，但是缺失下肢的人比比皆是，下肢的經絡全沒了，但是這些人除了不能行走以外，生理功能卻是正常的，經絡相連的內臟器官為什麽不會損壞/罷工？③任何器官移植手術有沒有需要連接經絡的？孤零零的新器官失去了與全身經絡穴位的聯系，人居然沒事？

事實上，中醫的虛化是非常近代的事情。從戰國《黃帝內經》直到清末，經絡臟腑在古書的描述中一直都是看得見摸得著的實體，本來我國古代是有機會发展出解剖學的，可是後來“身體发膚受之父母”不讓解剖了，於是歷代中醫只好拍腦門，越編越玄乎。清朝王清任歷經42年寫出《醫林改錯》，連他想弄懂人體構造都得不斷去刑場看、去找荒野橫屍看，他指出經絡即是血管，但是沒人搭理他。古人由於分不清動脈靜脈淋巴神經這些人體“線路”而得出了錯誤的結果，這不丟人，可悲的是後人在面對近代解剖學的沖擊時做出的選擇。1922年，為了反擊余雲岫對中醫的批評，文人惲鐵樵发表《群經見智錄》作為回應，替中醫界把五臟六腑全部剝離了血肉實體，改為虛擬化、符號化。1924年再发表《傷寒論研究》，又把六經六氣也都虛化了。余雲岫批駁說這人已經魔怔了，可令人想不到的是，跟著魔怔的是整個中醫界。從惲鐵樵以後，中醫界整體虛上加虛，連帶著氣血、六淫、痰飲等等，把中醫里幾乎一切結構概念都虛擬化了。今天什麽情況大家都知道了，不再贅述。

最後順帶提一下崇古愛好者們經常吹噓的古代內科手術、開顱手術，快得了吧。稍微保持點客觀心態都能問出幾個關鍵問題：如何保證無菌操作？如何對抗術後感染？更別說連五臟六腑都鬧不清楚，血型認知和輸血技術也都沒有，手術工具也缺乏，開完怎麽一層層合上也不知道.....真給開膛破肚，全都得飛升太虛啊。我是曹操我也得剁了華佗。

同意
我一向都同意中藥可以有active ingredients 醫到人病
但係中醫仲停留係一個藥方有十幾樣藥材嘅地步
點解唔搵下邊樣先係真正有用呢？
你話a/b之間五行乜乜乜有interaction
點解唔試下從chemistry/physiology角度解釋呢

三方協作
ngo uni ha

師兄，
1. 你個結論係中醫有療效，但你否定個理論，咁係米你未學識呢？ 相對論你識唔識?係米都廢話?
2. 全香港有勢力既都紅，你賣保險唔紅?手足係米瞓左幾年? 比你上位就唔紅? 努力光復啦。
3. 不如你講下咩體制? 好空泛。醫病高手好多私人診所做到好勁幫到好多人喎。
4.待遇極低。如果你係醫病高手，我諗啲症只會睇唔晒，收入你估多唔? 考試支那人多，但你合唔合格同人多有咩關係? 你溫書未?

全中

完全冇證明過自己d basic theory
順便up下就算
所以我相信中醫有治療效果
因為好多stat同經驗論
但個mechanism基本上9 up

針灸推拿艾灸係外國受認可係因為佢地有做controlled experiment去驗證
比如placebo拮同真拮對痛症有無效用分別
喔有喎
咁佢就吸納左去西醫知識體系入面
同中醫就無咩大關係了

支持中醫撚黎黎去去都係呢d point
你未了解
你未熟行
好耐歷史
真係work
XXX好多人信

D point同信教係十足十似
但係都係比唔到科學證據
我有人食中藥有時會好效果過西藥
但係咪負碌撞到隻藥岩 係冇解釋

Cancer我都由佢
中醫撚做到地中海貧血一星期打一次針吊命個效果
再黎說服我

我認有人*

當有用嘅係技法唔係心法果陣就好難話係中醫有用而唔係用針拮某啲位本身有用啦
呢個就係我想帶出嘅點

讀完中醫個D搵到食 賺到錢咪算囉
死口係到駁話中醫點勁點勁 點樣同西醫分庭抗禮
大家唔同體系 無得比較云云
不如算啦好嗎 肉酸架嘛
D古代巫醫低級草藥學都敢同西醫比???

你個問題問得唔夠好建議你讀個中醫學位番尼再問

西藥 做實驗證明有效

中藥 你不能證明我無效 所以有效

寧願
咁我寧願讀西醫算

其實我諗好多人都認同部分中藥有效
大家都認同西醫重有好多嘢未醫到
兩者無衝突。

大家最唔中意係中醫套理論姐。
所謂black box theory，醫到人就得。問題係理論根基唔好就好難擴展發展落去，變相每次新療法都係鳩撞出嚟，影響進步。

留名

咁樣唔係物理治療係咩？
加個性字就變其他野

咁3寶同中醫個收生分數差唔多呀嘛

即係開位比蝗移民
你知唔知幾撚多支那畢業走尼香港考牌

唔認同中醫廢 覺得中醫純調理身體 有急病就應該睇西醫 ps中醫醫好濕疹 少咗岀疹同毒瘡

你果個research可唔可以分享尼望下？想知
唔該巴打

實用post pish

不嬲唔鍾意中醫

咁點醫呀？睇你講野真係十足十成個傻閪

我同屆有三類
一種係篤信中醫 西醫嘅方法去評中醫係唔合堙唔公平
一種係是撚但
一種係覺得勁on9

教授有兩種
一種係篤信
一種係做實驗嘅
彼此覺得對方錯方向

你可以與【西醫治標中醫治本】的說法聯想一下，中醫為什麽從來沒有急診科、牙科、燒傷科、婦產科等等（說好的整體觀黑箱論呢），為什麽全都要緩慢起效+千人千方+不可重覆？為什麽總要先用西藥壓制癥狀再用中藥深入調理治本？“本”是什麽，這麽多年來你感受到過嗎，從幾十年前喝中藥到今天的長輩怎麽還沒調好“本”？中醫的威脅恐嚇為什麽都是“等你老了就知道了”、“再過十年二十年你就知道了”？誰老了不會比年輕時體弱多病呢？歐美发達國家既不調理這氣那氣也不治本，咋沒變得瘦小短命呢？說到科室，為啥現代醫學分類這麽細，而中醫直接幾本古書搞定全科？

你係做咩位

現代化中醫，就要evidence based!
用西醫去解說中醫的療效，有何不妥？

無影響到喎
充分表現出業界大部分人嘅智力水平
利申，業界一分子

中醫 = 自然療法

我知吖呢個 咁錢呢但係
總唔可能話我知120睇一次兩日藥可以養得起咁多人掛？

巴打講得好
我用IB的 btw

其實全中國和香港都做緊！

咁我相對之下又唔太敢出聲

信太子站有手足個靈魂但係唔信中醫兒登仔

咁從chemistry角度都可能係某幾個成份溝埋先有用嘅不過咁諗去揾有效成份就難十倍咁囉

啱啱先喺上面睇完, 而家即刻有條友示範

係咩邊間？

識人當年dse炒咗，返大陸選，然後再讀個bu master，而家做緊中醫，紅到不得了

利申：dse佢得十幾分，佢唔肯講喺邊間ngo度做，好驚有人俾佢斷錯症

去台灣 or 日本讀呢？

中藥係咩意思？

係講緊記載喺中醫古籍嘅植物，即原材料

定係經過中醫加工嘅製成品？

前者同中藥無任何關係

純粹係嗰樣物質本身嘅藥效

而後者 基本上係廢

被中醫亂搞一輪 唔食到壞肝都偷笑

中醫信徒谷住谷住駁唔到嘴好撚慘

專業好多
起碼evidence-based先

其實老老實實
如果私人執業，中醫師係咪可以做曬物理治療師既所有療程?
如果係既都幾抵玩

唔同。

中醫有診證，決定你的症型和治療方案，你話頭痛，可能係肝火上擾，呢個時候，中醫不是針你個頭，而係肝火。但按摩師，可能只會按摩下頭！

根本中醫就係偽科學
同風水差唔多

係暫時仲有針灸可以睇得下
但針灸根本都係黑箱測試
背後原理根本唔知

遲早俾腦神經科取代埋

ff下好喇

救得一個得一個

你唔好淨係問
不如直接啲講返成個中醫市場係點 澄清番

你真係同樓主講既典型中醫一樣

物理治療呢個詞語有歧異，影響溝通，咪要用個「物理性治療」來強調番個分別lor。

做多好多野咁就唔包基本既野？
我識微積分所以唔需要識1＋1＝2
識1＋1＝2係侮辱微積分

我只係講返自身經歷 有啲病西醫真係醫唔好 咪揀中醫 無人會想等死 咁盡望 有個機會/方法醫得好 why not？

見好多中醫/跌打舖，班友做療程同物理治療60-70%似
其實合唔合法？

中醫教徙

小兒麻痹癥（脊髓灰質炎），中醫認為是肺熱和脾熱，肺主皮毛所以皮肉萎縮，脾主肌肉所以肌肉萎縮，歷代中醫解釋不一（反正都是文學想象嘛）。今天有誰相信中醫能搞定小兒麻痹癥？

維生素缺乏癥，中藥湯能補維生素不？

染色體遺傳病，中醫整體論能搞定不？

寄生蟲病，中草藥配伍能打蟲不？

被瘋狗咬傷了，被鐵器劃傷了，能用中醫抵禦狂犬病破傷風不？

急性闌尾炎，有沒有送去找中醫的？

兔唇，今天我們知道孕婦需要補充一種東西叫做葉酸，有誰會找中醫補葉酸嗎？（孕婦生下兔唇的孩子是因為她吃了兔子。——李時珍）

諸如此類可以一直列舉下去，只要是在現代醫學已經闡明機理的疾病面前，中醫是沒有任何市場的。什麽東西一旦具體化了，馬上就與什麽“君臣佐使”、“性味歸經”、“溫熱寒涼”、“我有個親戚朋友被治好了”等等完全脫鉤，就算是中醫鐵粉也不再信中醫了。於是中醫自己也只好背地里撕了古書咽下去，冰袋敷臉忽略這些事，釀釀嗆嗆著步步後退。（推薦用“書名+空格+笑話/錯誤’”了解一下《本草綱目》、《黃帝內經》等經典古籍，基本上都屬於開心一笑系列叢書）

為什麽中醫講究辨癥施治？無法辨病，當然只能辨癥。可是在缺乏科學知識的情況下，就算癥型分得再詳細，就算你把发燒再細分到是否臉紅、是否咳嗽、是否肚子疼等等幾十個維度，最後得出的病因也還是什麽脾胃失和、肝火、肺熱、偶感風寒、陽虛陰虛濕氣元氣火氣這類玩意兒，與背後真實的病因仍然是八竿子打不著的關系。

點睇國難忠醫？

中藥咪中藥名嚟姐，你唔中意我將佢叫 漢藥，草藥，連登藥都得架
即係中醫將啲植物煲埋一碗個啲
你咁講西藥都係揾啲原材料抽成份出嚟架啦

樓主係邊到讀緊 dse幾多分

屌你老母中醫成日講乜鳩風濕
明明就係普通關節炎

係正常醫學嚟講風濕
類風濕RA係啲好撚嚴重嘅神經疾病.

識人做風水 幾廿歲突然轉行讀幾年中醫
心諗做乜鳩
而家就知原來都係果尾野黎

有d人係適合做呢行
又唔好一野抹殺人地出路
只係呢行其實唔係行醫咁解姐

的確有可能係咁
但起碼叫有有方法narrow down to a precise factor
中醫咁求其
方向對就得啦咁
大佬咁你點知幾時唔得會唔會太過
根本就無了解清楚件事

你已收到本帖主旨

西醫唔係頭痛醫頭 腳痛醫腳

而係全面了解頭痛嘅原因 從根本解決

中醫就亂噏廿四 扯埋去五行

呃你買無用補品 冬蟲夏草呢啲垃圾

東亞病夫全身都虧

先至要食呢樣嗰樣

食到成個身重金屬超標

好多生cancer嘅人 因為中醫延誤治療

無病變有病 小病變大病

風水佬 保險佬 AA狗 只係呃你錢

只有中醫謀財害命

外國冇中醫
得針炙師 acupuncturist 同message therapist

中醫，的確在急救和外科等都是無辦法！
只能有小小幫忙（人中穴）。

得針久係有科學實證evidence based
但係你求其搵啲paper 睇下
個sample size好細, 而且無嚴格control
好多result都係話只係有限情況下係有strong evidence

因為有利可圖, PT都可以做, 可以CLAIM保險
所以行內先咁吹捧

你成日會聽到人講類似廢話: 針久做頭次有用就有用, 無用就再針都無, 因人而異
呢句說話係百塔, 塞落咩都得
所以聽到呢句嘢你掉頭走都得

相反
無腦唔好入就真

唔係讀完六年中醫學士就叫做了解中醫架，曾經有個行醫左十幾年嘅前輩話，佢兜左啲彎路近幾年先終於感覺自己入到中醫呢個大門，仲感歎有啲人成世都未摸到隻門（例如果啲唔識把脈就話把脈無用嘅「教授」）

如果只睇腥蚛蟈時代編訂嘅教科書去build up 所謂嘅中醫理論知識，係醫唔L到病的

少啲聰明才智，都分唔出邊啲係真嘅理論，邊啲係而家啲腦殘9 作斷章取義

我見到呢幾日出左咁多警世長文，都好肯定近年嘅中醫教育炒撚晒車

無興趣/決心鑽研落去嘅話，真心建議唔好出去行醫
而家中醫界比啲弱智撈左好多雜質，搞臭哂個名，仆街支那搞完中西醫結合玩爛哂之後又9 整啲乜7 反璞歸真，斷章取義啲野出黎又話重新挖掘古中醫智慧

少啲智慧都好易比人fake (例如你果啲課重金睇面相嘅同學）

Btw

真係好有心就等退左休先讀中醫啦
DLLM 成班廢中廢老死上支那讀中醫，落黎同班廿零歲u grad 菜鳥考同一個牌
考完牌就直接變左老中醫，唔睇佢註冊編號都唔撚知條十9 係舊年先考到牌咋DLLM

我認同，但不能因為咁話中醫無用

中醫都可以當科學，咁星座都可以當科學啦
我同意中醫有科學嘅地方，但大部分都係有嚴謹嘅實驗證明。因果關係又唔科學，好難令人信服

介唔介意講3個你認識最勁嘅中醫

原材料有用
唔等於中藥有用

中醫成套體系都係吹出嚟
同西方古代巫醫一樣 四元素醫病

不過西方文藝復興
識得用現代科學處理原材料

而中醫到咗2020年
仲係用緊一千幾百年 食草方法

呢班中醫騙子仲衰過
祈福黨 支那電話詐騙黨 點數黨

收皮
物理治療係大雜燴
咁多樣現代醫學黎講最廢係物理治療
治療靠機率

物理治療好撚貴，中醫一次220蚊架。

不過中醫撚 又會抽水
當咗係中醫功勞

好似習呦呦單嘢咁

多謝你比較用心嘅回覆！
1. 所謂識同唔識從來唔係二分法（陰陽咩），係有程度之分。比如中學數學5**你話佢識數學，又好似對唔住歐幾里德，話佢唔識又好似唔係。
關件係求學嘅過程中我發掘到一堆問題，乞今無老師或者專家解答到我；我自己degree有做論文，親自試過用中醫方法論建立一個理論，完全係可以尻尼。呢啲係我求學見到嘅學術問題，可見將來唔能夠改變嘅系統性問題，所以我建議大家唔好讀
2.呢個問題上我少少認同，即係「紅機構入面儘你可以控制嘅空間下黃」，不過中醫體制入面黃嘅空間少得可憐，成本郁啲就係生計，唔建議大家咁做。你要用呢個策略做公務員唔好？
3. 體制問題主要係公營機構獎勵拖症、私營競爭過大造成惡性競爭，醫療質素下降、間接鼓勵拖症
4. 你下下攞高手同行業平均比無可比性。我知lady gaga收入好高，但你唔講下啲掙扎求存嘅地下indie band？中醫行業有明星效應，搞唔掂果啲係唔會出聲的。另外，高手同低手可以差咁遠，自然就係教育訓練同理論本身出左極大缺憾了，西醫系統差距就唔會有咁大

但我識一個中醫係黃 仲要係成頭白髮嘅人

收皮啦 cmpt份糧ha出架
咩都唔知就屌人

利申做緊

你又唔好咁講
你要諗返成千年前環境，你揀生吞植物定飲藥湯先？不過千年後嘅今日中藥都進步咗變藥粉啦。
世上萬物本來都無話屬於邊個架啦，中西醫只係一套理論去解釋 input output姐

無唔妥吖我支持
不過撐中醫嘅會話
咁呢啲咪唔係中醫囉我唔濟啊嗚啊

我無否認呀不過我叫 中藥西化 姐。

死啦 依家啲中學生邏輯壞曬
洗唔洗做下物理治療

待偶極低

我有個ex就係讀中醫
藍到仆街，好在分左手

Hi巴打
見到中醫就知係你

中醫教

最後果個點補充番
個案係無意思
要做到就要可複製可傳授
唔係都係變成有個名醫出本書後人拎住打飛機十年後成個行業又無能番

各位撐中醫嘅朋友，介唔介意講3個你認識嘅最勁嘅中醫？
過往好多次都聽到話勁，問有咩醫師又冇答

討論區唔討論

一句講晒 中醫搵唔到錢 唔好入

唔好講到中醫先有
任何一個正常人類要解決一個問題
都必然應該認識個問題（診斷）構思方法（理法）再落手解決（方藥）
按摩師個訓練係deliver一套方法 個訓練無診斷
根本無可比性

我而家就係話中醫套睇問題嘅方法有問題

山草藥提煉成份製造成藥

呢d咪就有係西藥

問題係醫學跟本唔應該base on理論

咁你答唔答啫

啱啱靜靜地呃下飯食咪算係要走出尼認屎認屁
不過唔係個個都咁嘅 我啲老師都好認真以事論事咁抱開放態度

呢個講法有少少似psychoan

真係識個朋友爸爸cancer
一路堅持用中醫治療
下次入院已經成個盆腔爛哂
腸膀胱蝕到通哂

巴打
除左醫到人就得嘅態度之外我同意你

中醫都叫醫生？

認同，讀中醫既都係垃圾

醫好唔等如佢理論無問題
醫唔好嘅case唔會出現係你視野入面
正如番到機地嘅飛機飛行員都無中槍一樣 係倖存者偏差

提出 假設 理論 透過 實驗 去 修正 或 證實 理論。（樓主係#1已經講咗）

面對已有 臨床實驗/經驗證實 嘅疾病，用 實驗 結果 去 醫治 （個方法係中係西都無所謂）

但面對未有 臨床實驗/經驗證實 嘅 疾病，唯有用 現有理論 去推測發展 療法。依個係 理論 嘅作用。
所以一個好嘅理論根基，就會有更準確嘅推測，減少行冤枉路。

Nono 我去過韓國
佢地好積極運用科學去分析中醫
比如用把脈機同脈圖quantify脈象嘅data
至少為進一步客觀討論奠左基

健咗腦讀唔讀得

從病人嘅角度尼講 絲打諗法正確
但呢度背景係唔好讀中醫 中醫壞左

最大問題根本係人, 嗰班老嘢一堆偏方收收埋埋, 執劑藥都驚俾人學到咁

無標準又無規範, 乜醫都死啦

巴打節哀順變

我識人做中醫
好似幾好賺
不過當班信中醫嘅中老年過咗身之後
可能市場會細咗

巴打有無梳屎

巴打咁你轉左科？

衝出尼...

係 中醫理論唔值得花時間研究 同科學化
直接研究果一堆濕鳩中藥材
直接中藥西化好過啦

agger!

樓主好波

減少競爭

好多呢啲
如果我當年....
唉年紀小的不智
根本浪費哂啲分

我都等你慘，成個post噤多中醫，問左噤耐都無人答到，即係佢地心底都知無勁既中醫囉

一句講曬，人工幾多，易唔易移民
講咁撚多廢話做咩

按中醫教育，係中醫理論指導下使用嘅𦾡木物，稱為中藥

『由於佢不能證偽，個理論缺乏修正，極難學又無法以公共理性溝通比人知，自然無法融入公共醫療體制
你同好多中醫教徙傾計佢淨係會話：「你睇多啲經典先啦」』

嘩馬上出現了

慣架啦 佢地唔會係度反駁
但有啲自己有page嘅會自己出po圍爐

通常掉番轉 物理治療師用中醫理論針就得
中醫要做其他物理治療操作唔得
好似係咁 40%肯定

agger

真心食咗中醫個人係無咁熱底 (濕疹嘅人一定明 成身紅） 神奇地所謂嘅中醫清熱令到身體減少咗紅腫同抓岀血嘅情況 簡單講句你唔試咪一世都唔好囉 做人樂觀啲 起碼我又好得返咗 人到絕望嗰刻咪尋求下可行嘅方法 無咪無 有咪當好彩囉 下下講機率 試都唔試就一定無機率啦

2014 ...
Quit u入埋土呢

用中醫嘅強項——療效去幫左好多手足嘅正義之師

Quit u咪姐係再玩多次jupas
睇下poly受唔受你玩lor

人工幾多

有料你就教下大家啦

中醫咁撚勁
幾時醫到癌症呀？
試藥呀？神農試百草呀？
西醫講nano 級科技，你中醫撚都仲係試試試...

未有武肺之前，同d 中醫撚講蝙蝠有藥效佢地都會試
隨時d 基因凸變就係呢班仆街試出黎

科學都未識，繼續試多幾千年啦

中醫我淨係信跌打

1. 我睇唔透所以先上尼屌，結果都係無人幫到我睇透啲
2. 臨床經驗唔多，所以集中討論理論問題
3. 我咪講左yr6
4. 有關理論嘅質疑叫做過下文獻研究，有關中醫典型論點就係同你呢啲人討論得尼，業界情況係實習所見

我就就事論事嘅
未覆到你啫 唔洗急

呢行比較細 自爆唔答

而家得某d院校限combine cert年份 但未限一次dse年份 你而家都year6啦 真你想讀番其他既咪等gard再報多次jupas lor 你29分大把選擇啦

講番rheumatoid arthritis
不過要求中醫講英文少難

行騙

係囉 啲人下下咁負能量 真心西醫都未必包醫好 無論中西醫世界上係無包醫好西醫醫好都可以有副作用

咩治療都係有一定機率有效物理治療有stat希碼知有幾多成會好
中醫就...

推
呢個年代仲有中醫真係好on9

全中啊巴打
我睇中醫都係為佢張醫生紙
根本全部都係假

中國式自然療法

好似medical research 都係p value<.01

偽科學

中醫識人體定西醫識人體？

唔好講咁撚多
把脈可以把到d乜

我個fd當年係夠分入
最後因爲興趣揀中醫
佢依家好撚後悔

巴打你講得好好中醫真係太多呃飯食嘅人
但係對於中醫理論個形成方法 始終不敢苟同
即便係讀透左四大經典果啲 如果無法提煉番做可以公開討論、系統教育嘅理論 中醫始終只可以係一門技藝

唔洗頂 大把人認同

東大已經低好多啦

建議你睇番1樓第二句

條命自己嘅...

巴打
我真係好撚憎中醫
好想搞個眾籌
好似大陸之前搞個把脈驗孕咁
屌撚死d垃圾巫醫
但係大陸個垃圾中醫拗底
加埋比大陸中醫院叫停
唔知香港有冇得搞

咁佢係咩？係佢講嘅兩個病入面中醫辨證論治背景原則過程同結論係咩？

係input output
但中醫缺乏有效修正機制

須佐巴！多謝捧場

A study conducted by a group of researchers led by Professor Lyu Aiping, Dean of Chinese Medicine and Dr. Kennedy Y.H. Wong Endowed Chair of Chinese Medicine, and Professor Zhang Ge, Director of the Technology Development Division, has demonstrated that the combination of Leflunomide with HIF1α inhibition could attenuate bone erosion in C-reactive protein (CRP)-aberrant rheumatoid arthritis (RA). Their work was recently published in Nature Communications ().

想問樓主點評價 中醫藥學院？

你個名

爸打諗吓辦法讀Master轉行啦
再唔係你DSE個分咁好
睇吓遲下加拿大同澳洲有啲乜嘢科嘅Master或者Bachelor可以讀下
順便移民啦

我建議你都係潛水算

把脈根本就係最撚on9既
所有嘢都係主觀
同一個人比10個中醫可以有個個把到既脈都唔同
最離譜係
同一個人分兩次比佢脈佢都分唔到係把緊同一個人
你話有幾on9

簡體字慎入

孤陋寡聞sor 咩尼

得你喺度屌人，咁你講下你認識既中醫係點啦，營養都無滴

樓主我想問吓把脈原理係點？
假設我摸到個radial pulse 咁跟住要look for啲咩？

求你停止人身攻擊

中醫只係風水嘅其中一種
信則有不信則無

濕疹係難搞
我都跟過個醫師佢醫得唔錯
好神奇 但佢唔肯教

未 諗緊

精神分析 極難學 人人唔同講法但總有過幾個大師

笑撚到傻左

當初有啲同學讀唔到讀走去讀中醫 想知佢哋過成點

笑撚死
得個論點 內容全冇 然後叫人駁你

喜脈準唔準

查詢下先咁感謝ya巴

如果你有留意 我支持廢醫存藥
中藥學比中醫學有運行

聽聞好似要去支那實習定上堂唔知係咪compulsory

缺乏修正機制其實我覺得係人問題多過中醫問題。
韓國都有 把脈機 啦，其實依個係好重要嘅態度嚟。

我都同意既 我覺得中醫係醫到d西醫治標唔治本醫唔到嘅病 倒如係濕疹
我睇左好多年西醫都唔work
轉左睇中醫兩年就好好多

你有料就分享下
鼓勵大家百家爭鳴

即係點

唔係喜脈唔準
係成個中醫都係on9
把脈係最簡單直接驗證到班垃圾巫醫有幾on9既方法

唔好意思 呢個問題連我都唔太明白你問咩

教科書答案係氣血嘅狀態

P value 係probability 黎 發生null hypothesis 既機會
好似係咁

又黎 大佬
都係個句 對你講既真心部分認同
你錯唔哂 但下下剩係講ha 野又真係有d 無謂
出面唔少公司都連鎖緊 唔係剩係計人頭

如果真心唔鐘意 何苦逼自己m 記溫書考牌呢

面試時間又出左 細佬真心希望你輕鬆考過揾筆錢 遠離呢個行業 見你咁樣幾痛苦

我唔係博你 我係真係問
會唔會有咗都把唔到 or 調番轉

有啦開始
有外國人拎嚟醫痛風係 work

我係好奇 因為cu uq都係收6科32 但OT PT avg係33/34爭一兩分係爭好遠，一陣誤導今年啲人以為可以博下

中醫根本偽科學
我完全唔相信

咁所以你覺得樓主講錯中醫理論嘅咩問題
你支持中醫理論嘅論點係咩啊

條友十幾個回覆都堅持一啲內容都無

其實都係形容下個脈點
不過好似覆你嘅巴打講
十個人把十個唔同

咁你收皮啦垃圾
講咁多野

兩個實驗
一個把脈驗孕
一個把脈辯人
你識邊個中醫做到其中一個
我以後同你吹爆中醫

唔得就返去食樑上灰啦

屌我由細到大
無一次中醫係有用 醫得好

倒如我有一排長期有胃病 中醫又話我腎虛又乜又乜

最後睇到個好西醫 原來係因為焦慮症

之前整親腳又係 比d濕鳩藥我敷 哂錢哂時間
最後又係睇西醫好

把脈驗孕就同搵風水師驗孕冇分別

岩呀 屌

利申：自習睇過圖文解說黃帝內經，take 過四個中醫course

大戰中醫撚係連登半年經
但次次都俾人撚到收皮
下下淨係識話人唔了解中醫
同警隊唔好就要先加入警隊改變一樣咁撚on9

冇料就收爹先啦
一開頭見你咁撚串唔知以為你係業界打滾咗10幾年
點知原來唔識嘅

所以我想知其實中醫學係咪真係有啲野係有料到，利申十年以上冇睇

自學同科學化

又係你自己話唔瞭解無資格評論，轉個頭又話自己外行但又睇得出人哋無料扮專家，咁你啲資格又喺邊度嚟？自有永有？

想問有無邊隻中藥醫到Logic？留名學嘢

哇 屌人連少少中醫都唔識咁勁
點知去到後面原來你自己又係唔識嘅

衝出黎柒咪呢d

唔好再講中醫院啦

中醫院=中醫港、中藥港、八萬五、開放大西北、亞投行、一帶一路

真 呢條友原來都係啖笑.....
學佢咁講佢唔單上未臨過床...仲連讀都唔係讀緊
咁一個讀緊 一個完全外行 你叫人點信你...

開發大西北

屌 原來廢嘅

實有人無啦啦搭兩個鐘車入山旮旯睇中醫

即係徐曉東中醫版？

有手足做YouTube channel 打國際線撐得好辛苦

快D幫忙分享出去

吸收中醫有用技術包括草藥及針灸，醫學就是人類醫學，無分中西

人同機制缺一不可

實際上無喜脈呢樣野 係中國想吹噓到中醫好勁

利申 朋友係中醫師

我個frd讀撚完宜家唔知點算 做地產都幾好

yes

不如你問下你朋友

比10個人佢把脈
照計有幾種脈像
5分鐘之後比佢再把一次
佢分唔分到個幾個人出黎

巴打知唔對岸中華民國既中醫業界係咪都差唔多9吹

利申：係台灣住過見佢地藥多數比膠囊，純粹好奇

2012收咁低分

論點純粹係攻擊人哋冇臨床經驗
又冇啲實質嘅論點
論據仲要404
咁唔係好幫到個討論喎
不如首先講吓樓主邊忽講錯咗
再講啲相關嘅事實嚟證明啦

大家理性討論下
1. 認同唔係二分法。 但你否定一個理論，同時又認同有療效，咁你覺得有用定無用? 中醫同科學層面從根本思考上有分別，是不是一定要互相比較或者套用? 西醫很科學，有研究支持好理性，請問你一隻西藥推出應用既時候佢既可達到療效係米100%?
2. 其實中醫未有公營醫療，你所講既係NGO非牟利機構，入面自然唔係公務員。NGO非牟利機構面對就係基層，你認為收費不恰當，NGO非牟利機構係米要轉牟利機構同私人市場睇齊? 公營西醫都好平。可惜人地係公務員。
3. 公營機構獎勵拖症，我認為拖症只可以話醫唔好或者未醫好。你有能力控制你既藥同治療停留一個階段，你應該勁過高手。同樣，西醫好多人要長期服藥控制病情，或者無咩進展就合理。醫療系統現今未有能力100%治療，未來是你的孩子。
私營競爭。同樣地你有無考慮過係自身問題，考慮進修一下自己? 做裝修都好大競爭，A手工好人地搵A，其他100個做到屎咁，留唔留到人搵你?
醫療質素下降。我同意如果唔好好鑽研，無醫德，就唔好讀醫啦。(強調一下你認同中醫有療效)。西醫都係，唔好累人。
4. 好同意你講教育訓練有問題。所以都係要靠自己。但西醫系統絕對唔係只出精英，一樣好多垃圾。一樣都係個句，你無心就唔好讀醫啦，西醫，護士，中醫都好，唔好累人。唔好屌理論幾差，人地有療效吹得脤咩。

早入就正

外交部

唔好混淆視聽啦
判定有冇療效唔係靠個例
過到大樣本隨機雙盲實驗先同我講療效

very well said

樓主真係慘
開個post幫人都比個癲狗咬
條友仲要唔識嘅

屌你老母 答人啦

波型都睇到？？
有冇中醫師分享吓

條友係咪精神分裂

1) 屌樓主唔識野，冇資格屌中醫
2) 問佢事實係點，loop返（1)
3) 問佢有咩資歷，戴頭盔講自己都唔識
4) 質疑佢咩都唔識，然後又loop返（1)

佢以為自己好高人工喺啲舊同學面前曬，但其實其他人同佢差唔多平手或者高過佢，佢仲未計自己bu洗底個master又使十幾萬

佢當年上學生會已經一路幫自己鋪緊路，呃哂全部人。港大學生會竟然出咗個奶共會長。

中醫師供求嚴重過剩
其他專業咪又係一樣
教師教席難求
IT狗香港待遇差 日夜顛倒 過唔到美國歐洲係香港玩L完
工程狗唔係入政府一世抬唔起頭
會計精算 一舊石頭跌落黎死幾個CPA
法律law友僧多粥少 PCLL入都入唔到

請問除左醫生外係香港有邊個專業行業唔係架？

屌，笑死我

清燥救肺湯，輕鬆

隨機雙盲實驗好利害。朋友中學畢業? 不如睇下論文先，西藥有幾多隻實驗過到6成有效。以家點對點同樓主討論又混淆視聽?

質疑人哋d論點就ok嘅 你質疑人哋個人 同支共抹黑人格有咩分別 唔應該因人廢言

真係未做過特首唔好批評特首 未做過黑警唔好話黑警

每年都總有呢d po, 我個人經歷過腰痛頸痛睇極西醫，物理治療都唔好，後黎搵左個中醫做針灸，真係睇左幾次就唔痛ex d 痛經 失眠 濕疹又係中藥搞掂

根本就唔信中醫果套
魯迅五四時期已批評過中醫
一味靠拖 累死左人地老豆

魯迅：「中醫不過是一種有意或無意的騙子。」

唔係「中醫」有療效
係「中藥」有療效
即使係巫醫，鳩撞幾千年，總會撞出幾條驗方

問題係佢解釋條方為何有用既理論係乜？
由此理論是否可發展出其他驗方。

西醫/現代醫學可以用化學吸納中醫/巫醫的驗方
(而到此地步，中醫理論就已經無用)
而中醫係成個理論吸納唔到西藥

依家樓主係講緊成個中醫行業+中醫體制，你有冇病有冇醫得好WFC
十個飲符水，七個死左，三個好返，果三個出黎講符水有效咁又點
只要唔係testify到個機制，所有野都係靠估
而中醫最大問題係拒絕testify，用個別「成功」例子打飛機，無視後面害左幾多人

女仔讀中醫如果去支那實習小心啲 會俾支那啲教授抽水 我之前有fd就係咁

用化學分析為何一D單方有用，
進而提純成藥
就已經唔需要中醫理論

中醫=我唔知 睇唔到 我聽唔到 我話係就係
技能：嘴炮 / 會爆炸

洗咩打咁多野

笑死樓主撚狗咁撚
上個中醫post已經有追

畢業幾年，仲未考到牌

仲成日busking

當年好似19分入hku中醫

勸喻埋咁多位考生唔好因為興趣讀Psychology

鍾意精神病果啲既話請去讀psychiatry
鍾意同人傾計請去讀社工

其實講到尾，覺得中西醫係咪垃圾，主要都係緣自經歷姐
好似魯迅咁， 遇到庸醫搞死左自己家人，咪覺得係昆人；食開西藥無效又食到成身問題，睇中醫有改善咪當神咁拜

我就係後者，而家自學中醫，屋企幾十本醫書，屋企人有咩頭暈身㷫都係我黎，暫時都ok，我個人就認為中醫係一種有效既醫術，同埋係日本韓國都好受信任，如果好似樓主講到咁不堪，當外國人傻？你係聰明，將傷寒論讀得透，你出黎開診所賺硬架wo

魯迅老豆睇個兩個都係名醫黎....

人地都話中醫係有療效，大佬，文盲唔好上討論區啦

連第一句話中醫有療效都睇唔到就打一大堆嘢

有治療效果
但理論有問題
數學而言
Input->mechanism ->output
Input output都冇問題
但中間過程解釋唔到

太長廢事睇
不過如果真係想做中醫不如睇下台灣有冇得讀
你係香港想做中醫多數人去支那讀
因為聽人講支那讀平D有認受性又讀小一年
而且就算係香港讀都有段時間焗你去支那
以前仲可以算，反送中開始後真係咪搞

On9你未見過真係勁嗰啲中醫姐
西醫話絕症中醫都醫得返

無記錯2017定2018年中大既中醫收生係
高分過曬d精算呀藥劑呀個堆神科
個年入到中大中醫就夠入poly三寶有突
係近年先收生分數回落左，好似5科26分就入到

中醫唔係無效，佢有大量臨床試驗，但從來無人去統籌研究離堆臨床結果，到依家離個世紀，仲用緊以前對人體不了解果d日子用既概念

離個就係中醫咁耐以來都係偽科學既原因

依家既中醫，同第三世界既巫醫一樣

證明條友讀中醫讀到壞腦，樓主真係講得無錯

但老實講句 中醫睇腸胃 以及跌打好掂

樓主 咁有無真係勁的中醫介紹吓 唔使出名

啲人留言嚟嚟去去都係屌樓主未做過 唔識嘢
一係就話自己睇過中醫好掂 所以中醫果套係得
但根本無讀一樓嘅內文
以為樓主係盲屌中醫

躝啦屌你老母，拋幾個質疑當自己睇通睇透？
樓主打咁大篇野出黎討論由體制到工作既不足，你乜7 point都無support就質疑樓主，仲反問中左幾多樣，你係無料扮四條定係你係中醫業界，踩中左你條尾

好多暗瘡濕疹撚當中醫做宗教
醫到係神幫你 醫唔到係你身體唔夾

三寶鐵飯碗人工高 又冇nursing咁厭惡 正呀

屌 原來係戇鳩
好心啦

阻住討論有冇貢獻
純粹人哋嘅論點同你主觀感覺唔吻合
就出嚟鳩屌

好肉酸

美國研究中醫

成就應該大過中國/香港研究

其實係咪好多中藥都有加類固醇
以前睇過中醫，俾啲丸仔我食醫濕疹
又唔講係咩丸
衰在無留幾粒拎去化驗

而家係外國做緊Allied Health
有啲中國藉Nurse 成日話啲中藥好多都加Steroid
係咁屌啲patient 亂咁試中藥

咁psychology其實教咩淨係理論性好強果啲定點

屋企人有咩頭暈身㷫 一般都係可自癒疾病

基本上而家嘅中醫practice 都係最底個行

真 叫我個妹唔好 佢唔聽

多數加咗 尤其是症狀好快緩解到果啲
濕疹如果有特效藥嘅美國果啲藥廠一早買咗專利賺到爆啦
我細個時都好迷信感冒茶因為真係緩解到感冒症狀，直到知道多數加咗阿斯匹林

乜撚嘢過唔到6成有用？
雙盲實驗冇用
咁點分隻藥有冇效啊你老母
靠你黎分？
一睇就知冇讀過書
駁唔到就叫人睇論文
屌你老母
睇你都唔撚識字啦睇論文
自己上pubmed睇有冇效啦傻閪

宜家d中成藥全部加撚左西藥
話乜撚嘢中西結合
其實就係中藥根本冇撚用

其實是咪犯法oral steroid 應該要西醫prescription?
如果係早知拎去驗拉9佢

呢個年代仲迷信d on9中醫真係好悲哀
三隻手指把脈可以知道你五臟六腑既情況
真係笑撚死人

唔係西化
係現代化
現代醫學亦都係叫實證醫學
任何有證據係可以治療傷病嘅都係歸納為現代醫學
反之西方係有自然療化 順勢療法 能量療法之類偽醫學

西藥係隻隻都過到60%有expected outcome

明嘅，但係…四隻字型啲
傳統中醫草藥實證醫學化 太長

好人好者點會睇中醫

讀中醫會讀到4隻字4隻字咁講野...
樓主都有提到

屌，讀6年都唔識醫讀黎把撚咩
行醫幾十年先識醫人咁前幾十年信佢既咪比佢醫死左？
都on撚9

仆街
講撚左咁耐原來外行果個係你
屌你老母

都不失為一個良策
估唔到我想救中學生
反而比眾巴打點出個人生希望
好感激大家

我公司請人

賣金融產品，詳情可以tg 問

我有睇過下
不過無深究
對呢個學科最大質疑好似都係不可證偽？

成績好唔好
好似蘇子謙讀多個西醫學位

點解唔用驗孕棒
平過睇中醫

Compulsory啊
比公安搜過嚇撚到標尿

係運
個重點就係成行咁多人受同樣「正規」教育可能得幾個醫到某個病
然後有人會拎住話中醫得
咁唔得果啲係咩事

其實佢講嘅係理論部分 而且佢有讀過有接觸過相關文化 係用好以事論事方式指出不是之處
所以 你要駁人 就逐點指出人地有咩位講得有問題啦 唔係一句 扮專家 否定晒人地講嘅嘢 好無說服力啊
唔係專家唔代表講嘅野唔岩 係專家都唔代表你講嘅野岩 大家係睇論點論述論證 on9仔
睇人唔過眼嘅不如讀多啲書指出佢錯嘅地方 唔好係到發爛渣 好難睇啊

中醫p<0.1 即係治療關係小於十分一？天啊我呢六年讀左乜尻

巴打有所不知
唔係個個屋企都支持到自己讀幾年又trans
如果屋企唔等人養我走L左啦
私人業界係咩環境？可唔可以講多少少？

外國研究證明work：咱们中国古代智慧早就知到了西方现在才证明 就说中医最棒了
外國證明唔work：中医重视整体观 用西医还原论分解的方式去理解是没有意义的

你講咩料先
單講療效唔會一刀切話無

有隻藥叫益智仁

仆街 巴打你抽到應一應

呢個要好清醒先得
中醫好多詭辯師
不過支持

香港個啲好似唔加得，新聞有賣。
所以我睇中醫一定睇有電腦藥紙個啲（再返屋企google下），中醫對濕疹多數開甘草？

同意邊個兼容並蓄到邊個就係贏家

睇嚟我有潛質

識有條友24歲先讀中醫
6年讀完30歲

btw根本就唔撚洗讀6年

膠囊呢個係製劑問題
中醫理論入面 唔同劑型有唔同效果
比如丸就係藥力慢而持久
湯就係一炮過
散就係「開散力」強

近年啲藥粉啊統一煲藥機啊都有爭議
話個劑型咁變法個藥就唔同左了
咩無左水火交融啊咁

台醫點我真係唔知
唔知有無巴絲知

我都有諗屌出聲

唔得架一郁脈象又會轉

支持我都想睇結果，有冇料就嚟試下

樓主完美撚狗 笑死

我都識一個一樣

咁你試下叫個西醫睇10張心電圖 五分鐘之後再睇分唔分到咁 唔係撐中醫 但係要反對都要有邏輯思維

你搞清楚個邏輯先啦
宜家係中醫話靠脈像可以用黎斷症啊
你睇西醫有冇人同你把脈啊

自己冇邏輯仲好意思出黎柒

不過得罪講句 我睇過幾個中醫
老既中醫真係比後生既中醫勁
我諗中醫依一行 係經驗比讀書重要掛？

我識你架
但大家真人唔會岩傾
真心講句 你自己都知呢行圈子細 極排外
好多老屎忽 要埋堆 咁點解唔埋堆左先呢

你剩係講藥 咁我地黎講下藥
我支持你講既要現代化 要驗藥個d
但個d 交番俾研究人員搞唔好咩

你係中醫有優勢既病種當中努力發現下 邊d work 又得唔得
例如皮膚病 濕疹個d 唔洗我講
婦科病 子官肌瘤個d 中醫消到 有埋paper 又真係望下得唔得

講針 咪痛症（痹證 ) 你阿是穴一針飛埋去止到痛又真唔真？ 你溫書溫到攰 做push up 肌肉酸痛個陣自己飛一針埋去得唔得？

係咪ha 個醫師求鳩奇 6個電針 就綁6支 就代表行業水準？ 針灸醫面癱效果好 又可唔可以睇下

唔係話要搏你
真心細佬覺得你幾好個腦 行多步讀多少少先黎決定對錯 係咪真係咁難

至於揾食 都分好多 係咪一定要HA
客多唔多 一來取決於你方向 同療效一係就你老細marketing 得唔得

跌打野你又學左幾多 針灸穴位取穴又準唔準
開方用藥又真心掌握左幾多

我知你應該收左信 下個月都面試 加油 祝君好運

唔係經歴，係藥理機制同一層一層嘅推理

例如，鳩舉個簡單例，唔知啱唔啱

前題1: 咳，其中一個原因係熱氣
前題2: 而某草藥A可以下火解熱氣

結論: 某草藥A可以醫治咳嗽

事實: 經科學驗証，草藥A的確可以醫咳嗽，因為有成份，可以影響身體......blablabla

結論正確，咁可唔可以話前題正確?

例如:

前題1: 689可以進行光合作用
前題2: 所有可以進行光合作用嘅人類都係仆街冚家產

結論: 689係仆街冚家產

結論正確，但前題係唔係一定正確呢?

係我眼中，中醫就係強行為結論而創造前題，咁有乜問題? 就係好難進行擴展。
前人因為科學level不足，出現咁嘅情況係無可厚非。
例如中世紀歐洲都有瘴氣理論，但係被傳染病學所取代，咁我地係咪需要咁驚捨棄傳統價值?

申利: 物理人，所以我好著重邏輯同推理，同埋學科嘅擴展。

我發現你有少少答非所問
1. 療效上我話有用，純粹理論flawed令傳授複製困難。我話中醫理論間無機制去證偽同統合，令到所有理論流於自圓其說、無可預測性。至於西藥療效唔夠100%呢點，人地做唔到係人地問題，唔代表中醫無問題。
2. 我同你討論「可行範圍內黃」嘅思想係中醫呢行件一價比低唔建議，你睇你講乜，你覆左我第三點。再者，我點出左問題，無提出解決方法，唔代表唯一可行方法係加價加到無人睇得起中醫，可以係加大政府資助，well paid到無人要dum症，你掉包左論點。
3.公營機構獎勵所有dum症嘅大，控唔控制到都係，唔關高唔高手事，亦唔明你提呢點想表達咩；西醫嘅長期病患係個病本身如此，唔係體制促成。
另一個教育機制教到99舊屎得一個精英仲要個精英係靠自己咁我要個機制尼把撚？明唔明機構個用途就係確保你質素唔會太參次？
4.again人齄有垃圾唔表你可以全部出垃圾，咪撚用西醫點點點做擋戰牌 就係你呢啲人中醫先會腐爛到咁 問題係要正視的
唔屌唔問一味食哂啲理論先係有心學野嘅表現？一味承認唔提問就好？你老味體制奴隸，仲懶係理性討論覆又唔對番啲點嬲尻左

同中醫撚唔洗拗其他
淨係講把脈已經可以睇到幾on9

條友完全係類比錯誤

其實成件事係好微妙
呢十幾廿年講中醫科學化，於是會用化學方法分離中藥成分，整膠囊再臨床驗證去之類方法，目的係容觀科學化中醫技術
但出黎個問題係，到呢個地步其實已經係西醫，只不過部分原材料來自東方
一來原本班老seafood唔識，為左保飯碗就拒絕呢類發展，縮去玩古本偏方
二來係政治原因，如果「中醫」變西方醫學，咁就唔係「屬於中國偉大5000年文明醫學」，民族主義下「中醫科學化」就係判國大罪

所以唔係唔可以「中醫科學化」，而係從一開始個問題就錯左
由分中西醫開始，成個討論就走左歪路

Ah ha thank you呢位巴打

咁屌人要有理據立論嘛
我係香港人

你知唔知咩叫斷症啊柒頭 想反都要讀多啲書啦
連文字邏輯都唔識 你自己講分人 咁分人定分症啊專家

唔好嬲豬啦大學生

唔認得但多謝捧場幫手撚吖
但唔好忘記我係尼勸大家唔好入中醫架

巴打理解到個問㫻我認住你個名

巴打你解釋得好清楚
我無用呢個方法諗過
可唔可以pin呢個上去？

所謂讀透=醫到人套套邏輯

果陣每次過關都有種搵命搏嘅感覺

中醫套理論我考據同測試過，fail左。
我果套好似work。
利申：專業歷史學家

冇錯，大家都捉錯用神，成日講中醫有效。
但所謂科學係要實證，而唔係有冇效。
你「熱氣」所以出暗瘡，飲夏枯草「下火」，其實成件事係work，大家都試過。問題係解釋唔到咩叫「熱氣」「下火」，keep返係五行理論入面自圓其說，唔能係生理上說明。
於是你醫好一百個，唔知點解，醫死左一個，都唔知點解

傻閪
唔同人個脈像唔同咪分到lo
柒又唔撚認

巴打

呢班on9我出得太遲個po

其實唔建議讀中醫係因為，
你讀就一定要北上實習，
你想將你自己同成家人置於險地？
咪玩啦。

咁心電圖夠唔同啦on9仔 同埋知唔知咩叫脈象啊？ 脈象又係點樣用架？ 專家真係專家

有你地明白我就夠

你up乜撚啊傻
你真係冇腦架wo
到依家都未明
唔係加幾個
你就有邏輯架

Of course la

中醫係有價值，大量嘅實驗可以比到線索科學家研究，有時可以節省大量時間去搵答案。但係到現代嘅推論同運用，就交比科學啦。

同埋科學人最鍾意比人prove到係錯。 試下證明到其中一條物理「定律」係錯， 班物理學家一定high到心跳加速同腎上腺素上升。

重點

算啦 讀多啲書啦巴打 好似啲人反耶教 起碼都要識啲聖經先敢講 唔係道聽途說就得架

lm

2000年既中醫科學化後，應該會變左一粒Panadol

屌你老母
上面咁撚簡單既嘢你都睇唔撚明
你好意思叫我讀多啲書？
你讀幾多書啊
show出黎啦

香港唔開得西藥架
有都係隻藥本身有
但通常量好少 無精煉嘛

繼續講粗口囖 繼續 巴打出口成文 邊個夠你駁 唔夠你多 連登才子非你莫屬

隱世神醫

屌你老母又話冇興趣討論
又唔評論咁你留言做乜柒

show學歷出黎啦柒頭皮
俾我見識下你讀幾撚多書

佢評論樓主本人
無興趣討論內容

西醫睇ECG 嘅system 扎實到可以教電腦用artificial intelligience 睇ECG make diagnosis

中醫把脈？

無你咁多囖 唔好嬲豬啦

啲中醫成日話唔可以用EBM去研究中醫
但我無見過佢地話用咩方法研究
可能我入世未深啦

叫你妹入尼睇下

其實中西醫fresh grad 讀完出黎都係咁架
所謂唔識醫係指一啲唔典型/疑難嘅病例轉唔到彎

不過西醫啲教學方法可以大大減低唔夠經驗造成嘅影響

相反 現代嘅中醫教材為左向西醫教學睇齊走去搞西化
結果有部分人死讀書嘅、學唔到家就畢左業
咁就大檸樂
造成就係好似你呢啲外行人覺得中醫係迷信唔科學
因為你遇到嘅庸醫嘅possibility 高左

古時候醫師考試係用治癒率去比分數嘅
而家？

真係得啖笑
最賺錢嘅係去上電視賣米水 或者sell 肌肉sell樣
外人仲以為佢地好勁果下頂癮

所以其實係唔準 因為無科學去support 但係上面有巴打講到韓醫都嘗試緊用科學去歸納各種脈象 係做緊 所以真係唔可以為駁而駁 起碼要等到結果出黎先

想知邊個ec sell米水同肌肉 好撚on9

我識個讀phy成日尼sit堂
最後佢去左研究奇門遁甲

依家放好L多大陸人落黎做中醫，成車咁落黎考執業試

教育問題
完全係尻讀考個排先出尼一邊做一邊學接受唔到

咩類型金融產品？

係啊
問題咪係呢度
每個人嘅知識都係獨立成科唔可以溝通
咁個學問咪受限於人嘅生命

呢個係現代中醫教材要做嘅野
可惜班友東施效顰

諗住全盤西化啲教材就做到
寫第一版教材果個或者係有真材實料
但咁學中醫係複製唔到好似佢地咁樣程度嘅醫師

啲病人根本唔會跟住啲證型咁黎病

有時日本仔喺呢研究中醫方面感覺更加認真

我唔明點解啲撐中醫嘅人
成日用「西醫都唔可以乜乜乜 憑咩話中醫」

人地差又點好又點 代表你自己有問題唔洗理？

唔出奇，學多樣嘢無壞。學又唔代表信。

Ysys 樓主講得啱 但係有啲野唔可以亂講因為本身就唔啱

基金、股票、保險、海外土地/物業、商業融資等等

現時無外匯、債券呢D

又係呢種西醫都唔係100%醫好人 西醫都唔係100%精英 所以中醫無問題嘅論調 同支那人討論多數係九唔撚搭八

你唔係財經台架咩石室巴

仲有一個無敵既論點
現代科學唔可以解釋到所有嘢
所以過唔到雙盲實驗都係有效

無你講嘅野咪唯有捉住效用講

男定女？

咦好creepy啊呢啲係咪因愛成恨

你講果位巴打就係樓主我
其實幾期待韓國呢個方向可以有咩突破

典型強國邏輯：你睇美國夠乜乜乜啦

點樣先可以最低學歷入讀中醫？
喺大陸買個學位諗唔諗得過？

多謝你嘅祝福
巿場競爭大呢點
我用2017年十八局教研嘅數據講
果年求診人次係1200k 我當計埋私人巿場每年有4800k 係全港注冊中醫有10k 平均每個醫師每日睇得1.3個症
咁唔係過剩咩
至於中醫有佢嘅能力圈 有佢埋堆問題
點解唔認命融入
呢個係人生態度問題啦
原諒我比較中二
我唔想比環境改變我

一樣野冇用自然就會淘汰ga啦

我有專著專講呢個問題

有無書名睇下

最怕係太多人迷信
拎錢推中醫
除左廢醫驗藥
其他嘢基本都係倒錢落海

食完冇用邊個會再比錢睇

人工差距大 呢個係事實
月球人前輩見唔少 一個客收3000 後面成堆booking 都見過
揾得差既 一個月8000都知有
但行業競爭大係咁 不斷增值自己 先會做得好
一個穴位 點定位 點落針 深淺 補瀉手法 溫針灸 放血
呢d 書本上既野 去到真係落手做咪又係手感野

至於客少 真係好多層面既野
一黎名氣
二黎療效
三黎個場係邊
四黎 個marketing 做成點
好多唔係醫學院教到既野

但我更相信 好多真係有料既中醫師見到你開呢個post 只會超開心 邊有人想自己行業愈黎愈多新仔😂

不過衰啲講，呢個世界的確係需要唔科學化嘅「中醫」，或者應該講係「巫醫」。

當個專科西醫同你講佢已經盡左力，你cancer去到末期，返屋企等死果陣，你會想有人話你知仲有得救。於是就會尋求西醫外嘅求命繩，飲符水又好，信神又好，咁個東南亞巫醫嘅偏方都好，你會咩都試。間中一個半個死唔去，就會出黎見證符水有效，或者上帝顯靈。

中醫有效嘅成分會漸漸被所謂西醫吸收，為科學驗證嘅成藥同療法。作為傳統嘅中醫，最大價值就係玄學嘅本質。係呀，冇錯，就係宗教。

所以同一個真心相信傳統中醫，而唔係「中藥」嘅人爭論，絕對係緣木求魚。你會唔會去教堂叫個神父實證有冇上帝？

中醫最大個問題係quality of evidence 實在差到無論
好似計數prove 野
西醫係出哂成個logic flow 話俾你知成個mechanism 有病理有轉換機制
乜野都係有哂logical step 去跟 乜野都會落哂paper 完全唔怕人地examine 同埋challenge

中醫就中間logic flow乜都skip 哂, 得個問題同埋個答案, 仲要唔知個答案係咪啱, 中間成個blackbox 都唔知D野點work
又冇logical reference, 成日都講呢D野係1+1=2 咁trivial
中間logical論證又經唔起考驗 冇人可以check 呢件事係咪work as expected
結果又係要靠時間同埋經驗去提高穩定度
知識又流於咁abstract concept 嘅層面, 變左交流會A有A講, B有B講.

咁都好難去說服D人認為中醫係一種科學

呢個思路... 想睇添
有無實體書？

巫醫

中醫最興就話藥效慢要複診
同埋咩人夾人
如果香港搞中醫院真係將公帑倒錢落海冇分別

睇住雞精版先

邊年？

周光照. "针药结合治疗面瘫 68 例." 世界最新医学信息文摘 5 (2018).

我係cnki 到search 既 你睇下呢d 岩唔岩你標準

陰陽五行廢左架啦，咪平行時空啦！

我就唔覺得有咩突破
首先 如果依家既人分唔到脈搏
咁以前既人都唔會分到
就算機器分到脈搏出黎
同中醫背後個套理論都係冇關係

屌你都係收皮啦
成廿頁都淨係識講廢話
成班人等緊你有咩偉論
睇下有咩嚴謹嘅研究證明到你嘅觀點
點知等足半日都你9up

介唔介意分享邊到有月球中醫 萬邦行？

老一輩自己開 識個個開係灣仔個頭

介唔介意比名

張勇 淨睇症都月球人？加埋藥材鋪收入呀？

係囉，所以中醫永遠都同中國功夫一樣，「後面仲有真高手未出黎」
係其他人唔理解自己，其他人見識少

唔係佢 點解好奇怪
剩係某d 跌打佬 請一大堆徒弟 推 佢剩復位 加貼藥
320 一個 客多起上黎 半球一個月 都唔係咩奇聞

仲要唔係一個兩個 班老一輩好多仲要自己買埋鋪位

no no no 我唔係唔支持樓主 只係部分認同 部分唔認同
我自己讀呢行 我都知有效果唔好既病
但亦都有效果好既病遮

香港名西醫聽得多 名中醫真係一個都冇

我一陣再揾下 係街手機search
我揾下d 好d 既俾你 唔好嬲

其實我上面講過，事實係根本只有醫學。用咩材料，點樣煮，根本唔係重點。
盤尼西林都係用黴菌提煉，廣義都可以叫中藥㗎。
但用傳統中醫概念就只會叫你生啪黴菌，好左唔知點解，死左亦唔知咩事。落多少憑經驗，點解會有效就同你講玄學。
現代醫學會提煉青黴素，會解釋同實證成分效果，會做臨床驗證。重點唔係work，係解釋到點解work，就算唔work，都解釋到點解你身上會唔work。

咁你又唔講下有幾好 就咁講幾句可以證明業界好好景?

你有無睇篇野
我未睇唔敢亂吠

Ching係咪讀完之後睇透曬 出黎勸喻世人

突破在可客觀形容個脈
已經解決左中醫主觀性強嘅部份問題
問題係一個個解嘅

幾有道理，宗教都有佢對社會嘅作用。

巴打好狠

見到啲斃病囉
作為人類唔可能睇得透架喎

我叫你駁人比啲實質嘅料 就係信晒樓主 就係扮識野勁豬喎你啲邏輯同見地
講左咁耐 你仲係得論點無內容 仲好意思話人
中醫野淨係比讀醫人討論？ 弱智？ 唔讀政治唔討論得政治？
講中你係on9仔就著晒火

仲有 如果我真係咩都唔識就唔會一睇就知你咩底啦
最忌好似你咁一味講自己有料人地鳩up垃圾 但一啲野都拋唔到出嚟

你知唔知面癱自癒率有80%

但益智仁不是用來醫logic sosad 佢可能要用開竅藥個堆

咁你仲唔轉行?

請教下
物理學係點樣證明前提正唔正確？
或唔係證明前提正確，有其他方法可以得出結論？

大家都係讀中醫

有苦自己知

Local讀名靚d啊

見佢都唔似讀中醫咁

成日去busking

明明讀中醫好忙，u life都冇

第一年dse

樓豬咪起晒鋼啦
我係諗起啲古裝劇成日把脈話人有喜先問下係咪真係work姐

樓主 會唔會轉行咁到咁慘 ? 叫人唔讀自己又繼續做會唔會唔道德

我哌膠啫無起鋼
喜脈係有嘅 叫滑脈
但有唔一定係有左 有左又唔一定有咁
戲嘅果啲效果尼架啫⋯⋯

我搵緊後路了⋯⋯

「我感覺到啊！好勁嘅氣啊！」

笑死諗起hunter

有無考牌呀

唔好咁樣講樓主，要承認自己讀左6年嘅課程嘅有嚴重弊病，並且直接面對呢啲弊病同所帶來嘅批評係好困難。需要好大勇氣，尤其樓主自己係讀緊做緊中醫呢一行
利申已經tran走的中醫學生

我想問下有咩方法可以證明到前題係正確？

實驗
揾返一個都係熱氣但唔會咳嘅狀態，之後再用草藥A。
物理係有分 理論物理 同 實驗物理。
不過依個唔係物理方法，係所有科學方法。

但中醫乜唔係都經過幾千年人體實驗咩？

我走得摩 我係契弟

準備考 但諗住頂多做三年之後轉行

其實你嘅 “事實” 同 “前題” 正正係兩套 理論
用“前題”（熱氣）解 結論 同你 用 “事實”（科學驗證） 解 個草藥A 兩者都無不妥。

問題點解你信 “事實” 而非 “前題”，係因為“事實”（科學）係目前依個 科學共同體 有大量其他學科 如 化學，生物 backup，可以互通到，擴展解釋到更多現象。
而 “前題”（熱氣）解釋到嘅 現象 比較少，所以你選擇咗信 “事實”。

即係物理點解信 相對論 better than 牛頓力學，係因為 相對論 可以解釋到電磁學同力學（範圍更大），而 牛頓力學 同 電磁學 有矛盾。
暗底裡係 大一統理論 去決定我哋相信邊套理論。

所以你嘅“事實”其實都未必真係事實，只係目前最有說服力嘅理論。

佢啲實驗個重點係無isloate 每個實驗都係大量未知因素混合住咁做 結果做出尼你唔知咩因素打咩因素

所以中醫積咗一大堆嘅 “結論”，但同時有好多派別（唔同理論）有互相矛盾。
佢哋無嘗試將矛盾派別（理論）互相比併去得出一個更佳嘅派別（理論），令到中醫進步太慢。

用物理打個比如，就係 中醫 同時存在 地圓說 同 地平說，但幾千年嚟佢哋無諗方法分辯 地圓 定 地平 先係正確。但西方科學家會觀察天體再計數，揾出 地平 同 地圓 邊個對觀察嘅數據有矛盾去揾出邊個先係真嘅理論。

所以我認為中醫進步不前嘅問題係出於人同制度。

咁現代實驗室可唔可以做到isolate？

用數學從已proved嘅前題去prove個前題。

如果發現咗個現象先，咁就要connect 返之前已proved嘅前題。

如果發現違反最基本定理，咁就開個新科目叫量子力學囉。

我覺得可以
不過要大量錢同人力，比西醫研究更貴。
因為中醫用複方同定時轉方。

所以佢要揾一大堆相同証狀（唔止同病，係要望聞問切結果都一樣）嘅人，去試唔同複方組合。所以sample size極大。

同埋首要要為 望聞問切 定咗客觀化標準先，所以韓國發明 把脈機 嘅態度係十分重要。

唔講中藥住

可唔可以最微觀嘅細胞(或者更細)，用陰陽五行去導出生物運行機制。

讀科學嘅鍾意搵最基本元素，如果做得到我認為對中醫發展更大。以致對其他生物陰陽五行有更深入研究，例如獸醫(中醫)。

或者發展出陰陽五行嘅生物科技。

申利: 鳩up

西醫家庭醫學概念一樣講全面整體

幾千年後有正確發展可能有機會掛。

唔止陰陽五行，你現今科學都導唔到架。
你物理化學個層已經斷咗啦。
你用物理粒子上去化學個層，一粒原子有幾粒電子嘅軌跡你已經計唔到啦，成套量子力學複雜到嘔咗，計一粒電子已經好盡。依家個range都係大約計出嚟。

其實好睇人，係有中醫重視現代醫學的，往往中西醫思維同中西醫診斷、鑑別診斷、治療方向都兩邊做足嘅人

但屬於少數，而且會俾好多無乜駐院經驗嘅中醫抨擊

老實講，卑視現代醫學嘅中醫絕大多數都缺乏駐院經驗。

中醫現今講緊係 測量工具 都未完善，講再導去其他地方已經太遠。

我認為中醫要進步，首先要處理咗
1.測量工具（望聞問切）
2.繼而處理啲矛盾派別
解決以上兩個問題先好再諗擴展去其他地方。

呢樣野好得意，針灸有效同指導針灸如何操作嘅理論有效係兩回事

相信樓主係質疑緊後者

駐院對一個醫生（不論中西）都好重要。
學習係一個feedback過程嚟，
你開咗藥，睇成效，再回想方法正唔正確。
無駐院你好難知成效，你診所開藥，醫唔好嘅病人可能會轉去第二間診所。你醫好嘅病人又唔會同返你講。
缺乏觀察成效部分，成個feedback就fail咗。

四君子湯好唔好飲

中醫由於係做門診多，所以好重視能唔能夠改善患者症狀，改善到，患者願意覆診，醫師賺到錢，形成左一個獎勵制度

但如果放大黎睇，醫療唔淨止係改善症狀，一個病點解會發生，會發生幾耐，會唔會自己好，要幾耐先好，會有咩風險，會有咩後果，會唔會影響到其他人，情況輕的話需唔需要持續觀察，需唔需要介入，點樣介入，咩方案最好

呢d 問題，好少中醫典籍會有完整答案，而大部分現代醫學都有好好嘅解答，只要肯打開本西醫書睇，都會有答案，而且同中醫理論根本唔矛盾

但大學嘅教授由入學開始就會灌輸學生話西醫廢又醫唔好人，又乜又剩咁，呢個係無意間嘅價值觀洗腦

好欣賞樓主肯反駁，有批判思維，我由盲目相信中醫，到質疑中醫，再到使用中醫，最後俾自己嘅答案係

提供最好嘅方案俾病人

現代醫學可以答到俾病人知以上嘅答案，而中藥針灸又往往俾到比西藥更好嘅效果，若果西藥>中藥，就建議佢地繼續食，再諗下計仔用其他方法令自己搵到錢，中藥>西藥，就開藥俾佢地食

有時自己屎忽撞棍去搵d 前輩睇病，又真係有一啲好撚奇怪，完全諗唔明點解，但又work嘅治療方式

世界很大，總有自己唔識，不能理解嘅領域，隻賊船唔上都上左，睇多d paper，學多d 野，珍惜駐院實習，遲早會搵到一條自己接受嘅醫路

所以中醫應該叫量子醫學

有course讀過算接觸下少少中醫門面野 啲理論鳩到做assignment時寫唔落手

實驗證明 work 咪 work
你做乜撚

草藥學本來就係古時啲人
用經驗將常見嘅因果歸納出嚟
有啲係錯誤歸因
有啲係 work

好死藤水真係會食到人 high 咁
當中有一部份可以經實驗驗證
其實好正常

唔通要實驗證明咗 work 都話佢係假咩

同埋除咗中醫
世界各地都有古方古法
做人可唔可以眼界闊啲

歐洲有農醫
非洲有巫醫

轉做風水師啦
發達啊

我覺得五行陰陽只係歸納法
有症例有舊方
前設錯結論啱都叫啱一半

中醫極其量可以做西醫嘅research interest
去睇下點解有時work有時唔work
未學好基本人體運作就開藥醫人根本係亂黎

利申 認同中醫係一啲remote case會有效
不過成個系統都係垃圾淨係學中醫學壞腦都似

得中醫先咁依賴臨床feedback去反饋修正自己（仲要自己only）嘅理論
咁中意同西醫比
人地成個行業有成個藥物藥理研究產業鏈係後面專做理論修正反饋創新
執業醫生只要定時update專注理解問題就得

小建中湯最好味

多謝師兄提點

所以廢醫存藥
可以搞得啱個推論做咩要expose to the risk of unknown
啱一半夠唔洗尋求另一半？咁架咩

中醫啲實驗唔嚴謹又倖存者偏差又推論疏忽
歐洲最後出左EBM吖
照你咁講西方有巫醫所以有中醫無問題
咁中意同西方比 咁人地出左EBM支那有咩
點解成日都「美国也有警暴」

識有條女後生來
又係讀中醫 係診所返緊唔知畢業未
會信cctvb講野
Btw中醫一個月搵幾多錢？

中醫係咪入唔到西醫，又想做醫生先會入，未聽過dse學生立志做中醫

乜撚嘢
啲實驗用返現代方法做
驗證個治療方法居多
唔係驗證個理論

嚴唔嚴謹
你咪逐份 paper 望返
倖存者偏差乜撚嘢
中醫成套嘢咪偏方集成體
有啲堅流有啲流
有幾出奇

關人地有冇咩事
科學精神就係
未 test 嘅嘢係未知
經實驗證實就係真
經實驗證錯就係錯
源出中醫定巫醫根本唔重要

Sor我get錯左你係話中醫幾千年用人做果啲實驗
自膠
咁你唔洗屌我了 我認同你的

啱啱畢業24-27k

點講好
我對佢既理解就係一科statistics
然後你去讀大數據後得出既結論

中間滲雜啲bio、neuroscience之類
基本讀完四年你都係讀緊基礎心理學

啲犯罪心理學呀、臨床心理學、行為心理學之類
你有機會打低其他學神既話就有機會係碩士度讀嫁啦

咩人啱飲呢

講真教科書好廢 教學又都係為左考試 香港中醫冇咩可言

岩呀，業餘都贏

得你咁撚戇鳩喺你老母個閪出出入入
講嚟講去都無內容
智障都不如

講嚟講去都係重覆話人未做過做下先講
話識果啲人就知樓主鳩up
然後問佢識唔識 又話自己其實都係略懂
叫佢直接話樓主錯咩 又話唔駛逐點駁 識果啲就知佢鳩up
無限loop
好似啲弱智仔口upup念口簧咁

西醫都需要經驗嘅
係中醫依賴過頭（因為理論根基差）
不過都唔可能100%純靠後面藥廠理論修正，一來用藥份量問題每個病都有差異，二來其實好多病都未研究撤底。
如果單靠後面理論，唔洗內科醫生，直接google可以取代。（不過有節目真係討論過）

其實我成日係度諗 點解d人要用西方科學去睇中醫 叫人用細胞或者physiology去解釋中醫 明明兩套唔同既理論 點解一定要用人地個理論解釋自己既野 其實唔make sense 想真係理解中醫係唔係應該忘記一下”科學知識”先

所以某程度上我地應該接受左陰陽五行係解釋到人體(based on statistics) 再去批評中醫有咩唔好

追左成個post 我諗中醫最大既問題係診斷太主觀 令唔同醫師好難再去傾同發展落去

咁我又唔明啦 點解中醫師係大學讀左6年出到黎係基本既診斷上都會有咁大差異 就係因為套陰陽五行理論太廢

個post好好睇

然後你條傻閪話略懂就乜都講唔出
人地屌鳩你就話人跟尾狗
繼續喺你老母閪出出入入啦傻閪

知你叻啦

可唔可以搵人認真咁解答下我個問題

你全家中武肺等火化啦
講左咁撚耐一樣都未講到想大鳩我
樓主有講錯嘢上面有人提左佢佢都認錯
由頭到尾得你條柒頭又要屌又一啲內容都無
仲想自爆裸照
我真係好撚驚呀
你真係社會垃圾都不如

條友喺度長篇大論又人身攻擊又點
但一個point都無
俾人撚狗撚足十幾頁

搞咁撚耐原來真係戇鳩嚟
大家可以散會啦

真係唔知係邊個沖出黎柒
中醫內行野唔講 天機不可洩漏啊真係
嘅然覺得唔岩咪正正經經指出討論
一直屌你呢樣野 就扭到我agree晒樓主一切 你先用下你個on9腦啦 我屌你嘅位就迴避 真係唔想討論就過主啦 另一面就加插幻想係我到自high 屌
睇po就一直睇啲討論了解件事 唔係咩信唔信 你究竟係幾智章我先要同你解釋呢啲
仲話內行 憑你咁嘅邏輯智力 真係喊三聲

原來唔係無興趣討論 係想睇人裸照
真係一個情操高尚嘅「醫師」

我諗緊邊個有我裸照咁勁
我係咪真心膠左

條友似白卡佬

太主觀發展唔到真
診斷差異大可以賴教育廢

但我想分享嘅係我初初好信中醫 真係拋低哂科學
但讀讀下 已經唔係科唔科學 係邏輯問題了
用日出日落四季去歸納左陰陽變化
再將男女歸陰陽
用陰陽去運算男人女人關係
但其實男女陰陽個關係好鬆 唔可以咁運算

大陸生都可以黎東大讀 三寶了

自學中醫有冇機醫到人？

可以完全唔理現代科學，
又用五行理論開發出醫到沙士、癌症既方法的話
真係無問題架

五行理論已過時

所以我好奇已經冇乜大中華情意結既中華民國中醫業界會唔會咁盟塞

我意思係台醫有冇去醫存藥，用科學方法去做研究，中醫現代化，因為如上所述，政治正確係妨礙香港、中国中醫現代化既主因之一。

陳蓮河的診金也是一元四角。但前回的名醫的臉是圓而胖的，他卻長而胖了：這一點頗不同。還有用藥也不同。前回的名醫是一個人還可以辦的，這一回卻是一個人有些辦不妥帖了，因為他一張藥方上，總兼有一種特別的丸散和一種奇特的藥引。蘆根和經霜三年的甘蔗，他就從來沒有用過。最平常的是「蟋蟀一對」，旁註小字道：「要原配，即本在一窠中者。」似乎昆蟲也要貞節，續弦或再醮，連做藥資格也喪失了。但這差使在我並不為難，走進百草園，十對也容易得，將它們用線一縛，活活地擲入沸湯中完事。然而還有「平地木十株」呢，這可誰也不知道是甚麼東西了，問藥店，問鄉下人，問賣草藥的，問老年人，問讀書人，問木匠，都只是搖搖頭，臨末才記起了那遠房的叔祖，愛種一點花木的老人，跑去一問，他果然知道，是生在山中樹下的一種小樹，能結紅子如小珊瑚珠的，普通都稱為「老弗大」。「踏破鐵鞋無覓處，得來全不費功夫。」藥引尋到了，然而還有一種特別的丸藥：敗鼓皮丸。這「敗鼓皮丸」就是用打破的舊鼓皮做成；水腫一名鼓脹，一用打破的鼓皮自然就可以克伏他。清朝的剛毅因為憎恨「洋鬼子」，預備打他們，練了些兵稱作「虎神營」，取虎能食羊，神能伏鬼的意思，也就是這道理。
—————————
魯迅《父親的病》

中醫撚點睇魯迅話「中醫是有意無意的騙子」

見到中醫狗氣急敗壞真係好暢快

叫中醫撚講一個名中醫出黎都好困難

一套理論要進步就要不停擴展
西醫理論 解釋到 中醫，西醫就會進步。
同樣，中醫理論 解釋到 西醫之時，中醫都會進步。

不過現狀中醫圍內自己嘢都未搞掂

起完條傻閪底就知佢on撚9,條友有口屌耶教冇口屌中醫

中醫既受眾多數藍絲?

如果一個理論係冇辦法用唔同方法論證，只可以係自己框架入面自圓其說，咁仲算唔算係「理論」呢？

同一個病，A大夫要「經霜三年既甘蔗」做藥引；B大夫要一對「同巢蟋蟀」做藥引，兩邊又都講唔出個了然。如果蟋蟀都係藥，咁搵間廟燒道符都係藥啦

理科人，學過小小中醫理論，見到啲五行陰陽嚇到我心都離埋，心諗乜料

下仲打算考牌呀

有無內情八下？
佢呢啲例子就係正正點解香港會沒落
上位嘅都係呢種人

呢個巿道有得做做住先啦

成日拎住療效講但又比唔到似樣數據fc有幾有療效又一味話EBM RCT 啲數據唔夠100%無意思呢個文化極差非常令人反感

好佩服巴打仲咁好氣

條友都幾似啲弱智白卡佬口噏噏咁
唔係好想理佢了
想討論嘅自己討論咪算

西醫點撚樣會冇研究多重成份對人體影響
普通街症開感冒藥之前，都會問你有冇食開長期藥
有咩撈得埋，有咩唔得，有咩副作用，呢啲點會唔係西醫研究嘅野
你口中嘅「中醫」可以度身訂造，西醫都有問你有冇藥物敏感，可以開唔同藥
無論你對科學定西醫都好多誤解，你真係以為打機咁個個啪補血藥就算

你果個中醫理論指導就係用經驗歸納出黎，所以你只知佢work，但唔會知點解work
即係夏枯草下火，香港人由細飲到大，個個都知work
但中醫唔會生理上解釋到咩叫燥熱、咩叫下火，所以work唔知點解，醫死左亦唔知點解
所以中醫會同你講養牛防天花，有效係有效，但唔會解釋到點解有效

成撚日拎科學唔係萬能黎打J，你唔悶我都悶
科學係方法，唔係真理，科學之所以係科學，係因為可以證偽
一隻藥要拎到出黎用，咩成份對身體有咩影響，全部都要有生理學解釋，要有臨床實證
而果隻藥唔會係萬能，所以會keep住研究有咩影響，而唔會自圓其說

所謂「中醫」嘅價值就只係發現有咩「有效」，而唔係佢個system
個system衰啲講只係宗教，信者得救，不過咁啱信神會俾藥你食
所謂西醫就係將藥效從信仰中剝離，吸收傳統中醫藥效嘅認知
西醫會進步，但中醫唔會，最後所謂傳統中醫嘅剩餘餘價值就係宗教
絕症就黎死嘅會自己搵呢啲救命，因為佢地只需要有個超自然權威同自己講唔使死

巫醫講嚟都哂鳩氣
一係呢科全盤西化，用西方approach
否則一日都唔會做到主流醫學

西醫果套雖然我都覺有問題
佢地見到一個問題就醫一PART
現代科學.
中醫個理論本身係有佢好.
接近統計學.D藥材好多唔同化學成份真係未必知點互相影響先有藥效
用果種藥醫1000個病人....比起唔用好返機會大左幾多%
未必知道實際成份.但統計數未都會講出一D科學
但我同意應該要一步步實證
再改進

如果唔係永遠都只係一個未發展好嘅理論

話說中國嘅唯物辯證係乜，以前有同中國人一齊跑團，一個月七八次查過唯物辯證，查完維基覺得唔係佢地講嘅，查埋百毒百科都唔明

中醫多重成分全部都係未知成分

講得出呢句都仲可以繼續講中醫system可信，除左係信仰之外都冇咩可以評論

中醫最大價值只有兩點
一係玩左幾千年人體實驗，預先做左一半臨床
二係宗教價值，俾啲絕症病人有心靈安慰

除此以外，中醫只係一個歷史長啲嘅巫醫體系

d女人最信中醫

唔使人身攻擊嘅，我又唔會嬲，我只會覺得你呢啲人要用到人身攻擊去幫中醫講說話好可悲

現代科學醫學嘅目標就係做到你跟帖不可能嘅野，就係研究每一種藥材有咩成分，點解撈埋會對人體有效果。複雜只係增加左難度，而唔會令呢件事唔可能，我甚至唔明點解你會覺得冇可能

呢點就係中西醫最大分別，中醫係知道有效呢個位就停左，而西醫係會搵出原因解釋點解有效。

女人錢最易賺。
你求其尻up d野出來叫佢地調理身體。
一次收佢幾舊，拖足佢三五七年。
然後講d野合乎佢地期望，乜撚野氣虛乜乜物物，叫d懶人咪撚做運動，話會傷身，佢地就會開開心心比錢

我係例外n=1，比西醫拖足8年，完全冇改善
中醫醫好咗一半

你似乎真係無論對科學定西醫都好多誤解
點解唔可以mon住，點解唔可以研究到唔同組合
中醫用藥都會有方，唔通中醫就可以完全自由開藥咩，都一樣有規律，咁有規律就可以驗證。

現代西醫其中一個milestone就係發明客觀指數測量身體；另外現代醫療化學已經可以去到分子層面，解釋唔同成分喺粒子成份狀態下有咩機制。你唔係以為西醫就係叫人食藥，再用口問下佢舒唔舒服下話

困難同不可能係兩回事，困難只係技術+成本問題，複雜同困難唔代表不可能。醫療未去到量子層面，只因為量子科學仲未發達，而唔係量子科學唔可能。

今日已經可以用粒子對撞去搵新元素，點解搵條草有咩成份對人體有效係冇可能

所有野只能意會，不可言傳

我諗佢想表達嘅意思係咁

救命，中醫完全自由開藥
完全自由仲叫有體系？仲有得學？
你唔止侮辱緊西醫，仲侮辱埋中醫

咁有規範即係唔會完全自由啦，咁代表有規律

有理論=有規律=非完全自由
有規律=可驗證

點樣可以有規劃但又完全自由，完全自由即係鳩嗡

層主，咁得閒同個完全唔理解scientific method 既人傾

條友點解可以咁butt hurt
睇黎中醫真係搵食艱難

冇，我認輸了，佢鍾意點就點啦
衷心希望佢唔係做醫人果個，真係害撚死人

完全自由開藥

你睇佢咁得閒係到逐個屌就知佢撈唔掂啦
搞唔到食咪上黎吠下

講真好簡單，考得果廿幾分既廢柴就入到既科走去醫人
仲邊識同你講咩scientific
天生就係廢
中學讀書廢，讀中醫都一樣只會係廢
唔怪得咁撚頹

中醫收生一向廢，但學科係勁
利伸：高考A讀中醫

無準則的醫學，點進步

佢側面叫人唔好入中醫
既然冇規律，即係冇野學，咁讀黎把撚

推爆佢

就算中醫環境幾惡劣，都可以成功的條件：

1.讀書叻
2.思維靈活
3.包容性強（咩都願意學、願意去了解）
4.有愛心
5.可以捱苦

不過大部分讀中醫以上一樣都無。

所以我話中醫進步唔到係因為人同制度，我覺得五行金木水火土反而唔係大問題
不過狀元級人馬會想讀中定西醫先，俾你係狀元。（兩個讀曬當然係最好）

陶傑-2012年7月28日

《中醫無學位》

母語學、校本條例、副學士，加起來之胡鬧，都不及在大學開辦中醫中藥的學位課程，培養了一大批畢業後找不到工作的小中醫之悲愴。

不要說咫尺的廣州，就是全國聞名的中國醫藥基地，治鼻咽癌，據說是全世界最成功的地方，香港爭吃，有點不自量力。

更重要的是，中醫是一門「手藝」，不是一項「課程」，中醫看病，把脈斷症，說病人的經脈之中有一股寒氣。中醫的這個「氣」字，與道家的「氣」相通，是一種感覺，「一氣化三清」，是道家之氣；「養浩然正氣」，是儒家之氣，這兩股氣卻不一樣。

中醫是哲學，多於為一門科學，在於中國文化的一個「氣」字，下開道德、醫學、風水、武功，是中國文化的原色。「氣」不是英文的 Energy，更不是 Gas。中醫在國際上得不到太大的承認，因為西方的醫學，純粹是科學，西方的專家會問：氣是什麼？在實驗室怎樣量度？頭有幾分氧、幾分氫、幾分二氧化碳？

但中醫說：氣就是氣，不可量化，不可捉摸，是行家，就感受到。西醫講的是物理，中醫講的是哲理，兩樣學問，就像達爾文的《進化論》與天主的聖經，屬於不同的「思維範式」，完全是兩碼子思考。

中醫既為技藝，則承傳必須以中國技藝的方式。大陸網上有一條中國學者的帖子：「中醫學，在國人眼有名聲，但目前西醫是主流，而中醫學校的專業主要課程，還是搞西醫，中醫只是一張皮。學生學得不倫不類，就業時也難以定位，同時合格的老中醫也愈來愈少，後繼無人。這個專業的衰敗看來已是事實。這是個黃昏專業，其實中醫不是學校可以批量生產的，還是學徒制比較實際。」

是不是黃昏專業，不宜評論，但「中醫不是學校可以批量生產，要靠學徒制」，卻是中國文化的內行之見。中醫不可以用西方的學位制來大批生產，只靠名師授徒，日落江湖白，潮來天地青，是師徒制產生的一門浪遊的技藝，因此永遠有一股悲情。

就像中國水墨畫，也是師徒制，例如齊白石的學生，叫做婁師白，一個姓婁的人，自稱得了老師的真傳，學齊白石最神妙，只我一家，故名「師白」。中國的技藝，只能「設帳」，不可以「開辦學位課程」，只能「傳衣」，不可以由校長在台上給一列穿黑袍的畢業生逐一「扑頭」發證書。

一路都講緊系統性問題
非洲都有有錢佬啦
成日用啲最top嘅data講中醫幾成功
用醫好嘅病例話自己理論啱
你係無追po定到693樓都仲未知人地屌緊你啲乜
你講呢啲條件去到邊度都可以成功架啦

讀到升天就真

條傻閪打d嘢全部垃圾
唔知加密做乜鳩

系統性問題就係$$$$$作怪

中醫少數人夠勁，都已經足以動搖西醫地位
正常醫者邊得閒追嗮個post
係人都知道西醫每分鐘都係錢，睇症講多句都嫌人地煩
你地仲得閒入黎回post，就知道你地幾緊張中醫崛起

如果樓主真係讀中醫，比點建議
1.唔好太執著事物表面，包括藥性的記載，所有野要考親身感覺。包括你體驗過中藥的味道，先可以感知到藥物真正作用。
2.修好自己的心。清靜心先可以睇到病人背後問題。

咩邏輯嚟
指出中醫問題 = 緊張中醫崛起

呢位ching有冇興趣去做試藥人員啊
有你嘅品嚐同食評後藥物發展一定飛躍進步

西醫只識邏輯，唔識人事？難怪醫人唔掂

中醫少數人夠勁，都已經足以動搖西醫地位

等緊你啊

要我試西藥？你比得起錢？？？

試中藥會唔會有折扣

果然係「中」醫

連登真係好多痴線佬

笑撚左
同國術撚話真正高手向深山唔會出黎同人交手有咩分別

咁麻煩你可以睇返下古時嘅師徒制
本身有學野唔會外傳,仲要驚教識徒弟冇師傅 教8成留2成

再睇下醫學人材流向,有啲名聲都比人捉曬入皇宮(李時珍),民間得番啲次等

再睇下人材素質 基本上正常家族都唔會想自己個仔學醫 學得好必入皇家打工,隨時有殺身之禍,學得唔好又變庸醫
只要個仔有啲學識,老豆都送佢去讀書啦,連考到個垃圾秀才(dse3322)都可以見官不跪 努力啲考到個舉人(3大)一世都可以做個鄉霸,得啲讀唔到書or小部份有理想嘅天才/傻仔先會讀醫 (hi 又係我李時珍)

再睇下傳承方式,屌,古時有咩人有書讀?唔憂米嘅人囉。有咩人會收藏醫書(雜書),有錢到攞米養雀嘅有錢人囉
普通人點學醫,口耳相傳囉,至於準確度,睇過小丑獎門人嘅你估下
然後再經過偉大嘅黨發動"鬥地主,文革,破四舊"9成9古籍都燒撚埋,得番最著名嘅果幾本,又有幾多所謂"千年傳承"剩番?

最後再講下真實/正確性,廣東話有講啦,"你估山草藥吖,噏得就噏",大把偏方當秘訣,而所謂"近代"醫學名著得"千金方(唐)""本草綱目(明)",其他好多都係靠前輩餘陰,食老本,本草綱目仲要發現前輩勁多錯(李時珍:又係我呀柒頭,無我?近代中醫等食屎啦)

咁你可以想像下"幾千年傳承"有幾多係有料

仲李時珍，真係學中醫嘅就知道李時珍主要係搜集記錄民間藥物，佢唔會理真定假，總之收錄。
你講得無錯，中醫走咗好多彎路，東漢張仲景到咗明朝之後，即1000年之後，先被封為醫聖，以上都有人提及過學好傷寒論已經可以好搵錢。唔好攞幾個中醫笑料就完全否定中醫。

做中醫師好唔好搵?

中醫如果發展到一套方法去研究，唔係流於經驗論同五行陰陽生剋既話冇人會恥笑，事實上西方醫學都有宗教色彩濃厚或者充滿想當然既年代（放血治療之類）但係近代以黎西人開始用邏輯分析先有今日既成果（睇下德劇Chartié就知19世紀既醫院依然係科學神學傳統經驗交雜）

無錯
西方/現代科學真係受益於文藝復興。
不過以亞洲人態度，我諗我有生之年都見唔到中醫界文藝復興。

支那有心復興同用現代科學研究中醫，但礙於政策、資金、人文。
如果香港政府肯撥款俾中醫搞科研，好過支那研究，但西醫當權，唔會認同中醫，更加唔會撥款。
反而外國將中醫現代化得更好

應該咁講啦 中醫個套理論 你可以話係類似玄學既野
即係有自己既一套
就以你講既 咳 咳 中醫 有分外感內傷
而當你話 熱邪引起既 咳
之後點解要用a藥醫 a藥 係幾千年內
由一班醫者 去試驗 得到既 4氣5味 升降浮沉 歸經
之後得知 哦 原來 含有 辛甘苦 味既藥 係對熱有療效嫁wo
就一直用到而家

而你話強行結論 就冇得駁嫁wo
就好似講緊 點解要有電 d機器先會整郁 冇電就唔得？
就好似上邊咁講 點解 苦味藥 對熱證有療效 ？冇嫁 試出黎
係就係 唔係就唔係

就好似科學家 假設 試驗咁 得就得 唔得就唔得

衰d咁講 中醫 只不過一直進行係人體實驗
係數次 係醫人既路上邊 不斷咁試 試完 個隻藥岩 就用咁

中國邏輯
果位人兄其實幾岩做中共發言人，d路數都係咁上下
中醫ge問題係佢係自圓其說，non refutable 姐係唔係科學
咁佢又會講，用科學有用科學ge好，中醫唔完全科學都有其好處
喂大佬，現代文明就係講科學精神，現代醫學就係講科學求事，而唔係自己作一個自圓其說ge五行system去解釋自然現象。
你中醫 (其實現代醫學之前ge 西醫同中醫係一撚樣，發燒就同你放血，唔撚科學) dominate ge年代中國人平均壽命係幾長呀。依家有左現代醫學之後人類平均壽命又幾長呀。高下立見啦
之後佢又會話，你睇中醫醫唔好係因為你睇果個中醫廢。呢個仲撚好笑。古代d皇帝夠巴閉啦掛，咩神醫都召到出來啦，咪又係短命。
誠其意者無自欺也，唔肯面對問題再去改就永撚遠只會變塘水滾塘魚

// 中醫嘅實驗係咁：有個病人咁咁咁，我認為咁咁咁，處方咁咁咁，好番所以我諗法啱
屌，其實個病人可以係自己好番；你條方十幾味藥，邊隻藥做左啲咩你又唔知；醫死左果啲你又唔講；憑咩話自己個理論啱？

逐點討論的話樓主連廁所都唔使去，只講以上呢點。

以上呢個做法，即使條方幾複雜都好，原則上係合理嘅，但必須要有control group、選取group嘅方法要合理、實驗結果要足夠多sigma以內確定否則冇意義... etc. 問題係以強國中醫界嗰種行內自high，啲實驗又有幾嚴謹，個結論又有幾可信？莫講話中醫，就算自然科學，唔少論文都係build個超複雜理論模型，砌咗啲公式，就搵啲實驗數據去fit返啲parameters出嚟，fit完條error bar大海咁闊佢都話fit到，然後個理論模型又用唔到喺其他問題，但咁就又一篇論文。

係，然後你想表達嘅係...？
科學都係咁？有咩問題咁？

有時見到啲中醫啲邏輯加埋果種理直氣壯嘅態度
我唔敢認自己讀中醫好羞家

點解通電先郁係有得解的
不過係啊上面有巴打提到blackbox model就係咁 尻試尻諗
從不考慮研究個box
人地研究完個box話你唔啱喎唔係咁
就拎啲歪理尼擋

唔好
你有無睇一樓架屌

你都唔好攞幾個堅料就完全肯定中醫

西醫醫人唔掂

係咁強調五感同主觀感受
係邊個著重表面

你都承認有堅料

有咁又點
一樓已經講左有啲堅有效
重點係成個行業參次太大

天啊我好攰
點解支毉撚可以理直氣壯咁重覆講啲無道理又反駁左好多次嘅論點
希望各位考生睇清楚六年中醫教育會令你變成咩人

又有人盲反中醫

不過我支持你叫人唔好讀中醫

咁都盲
你係無睇一樓定盲

樓主講嘅野已經係盲反

中醫醫慢性病，例如皮膚病、關節痛症係有效。

我朋友個三姑姐個仔嘅女朋友嘅同事個老豆有絕症睇中醫醫返好

地球係平都有人信，撐中醫有咩咁不可思議

Netflix有套紀錄片講地平撚，最後班科學家總結：地平撚只係其中一種，反科學反權威仲會係其他形式出現，例如反疫苗等等。

呢種盲撐中醫，其實都係地平撚嘅另一形式。

個結論講，純粹批評好簡單，因為有少少常識就可以鬧佢地弱智，但結果就係呢班人會自己圍爐，結合成反社會進步嘅大組織。所以係我地溝通方式錯左，我地未夠能力引導呢班人回正軌。更大嘅教育制度出問題，fail左教識佢地使用critical thinking嘅方法。

屌反疫苗撚弱智，佢地就會圍爐成聯合組織，甚至進入政府決策，令成個社會衛生政策崩潰。呢樣野你睇反口罩撚，已經係例子。

所以撐中醫都係一樣，呢班人其實好可悲，但更可悲嘅係我地教育唔到佢地。

你既講法 就係 用一套你覺得係岩聽既理論 去解釋一件事
就係合理
但你唔信中醫 然後 冇理解過佢套理論 就話佢唔岩 係錯

只不過係用 唔同既理論 去解釋唔同既野
而你一開始就否定左呢樣野 就算點同你解釋 都係冇意思

同埋 你講咩 不考慮研究
就好似西藥咁 咪又係 搵白老鼠做實驗 再比人試 work就拎出黎用
咁呢d又算唔算尻試
尻諗 只係你唔相信套理論 咪話人尻諗囉
就好似牛頓 佢見到個蘋果 唔尻諗既 點會發現到地心吸力
再用自己套理論去解釋 你覺得岩聽就=岩

而前人尻諗套理論出黎 再用自己既理論去解釋
你覺得唔岩聽=錯
所以先會有現代中醫學出現
倒用科學去解釋/進一步確認中藥既用處

巴打.... 有人推左醫師比你未

巴打有道理
我一時間又諗唔到點可以拉番佢地入正軌
你有無咩睇法呢睇完果條片

又係啲唔理解佢嘅理論就盲反中醫
個問題唔係人地識唔識你個理論
係你個理論係咪實踐證明到同埋係咪可重複
我好記得半年前有睇過一篇舊舊地嘅論文
係大陸有個教授請10個中醫幫5個左右西醫診斷咗有心臟問題嘅病人做診斷
個結果係有3成嘅診斷描述係相同有7成係唔相同
我唔知係中醫能力差異問題定sample size唔夠大
但好明顯中醫療法同診斷都係需要fundamental research去補足傳統同現代嘅縫隙
依家中藥係改善好多 研究都越嚟越充足
但問題係中醫最基本嘅野冇人再去驗證 導致傳統同現代有斷層 顯得自己自圓其說
個核心唔係人地理唔理解 而係現代中醫冇咗呢啲基礎嘅野嘅驗證
就好似西醫基因論起始係mendal嘅手稿但後面有人會重新再驗證佢嘅實驗同結論先確立佢嘅理論係正確
而中醫就係攞到手稿 有前人嘅實驗結果 但冇人再驗證

所以中醫測量工具（望聞問切）一日唔客觀化，一日都唔洗諗進步。
難唔係藉口，日日停留係難唔去做真係無嘢好講

但樓主之後不斷否定中醫

巴打係清泉
通常見到呢d人我見一獲笑一獲

先講結論：中醫有療效

此post已完

有人反疫苗同反戴口罩，但我地睇到個後果係會導致人對於病痛冇免疫力同加速疫症蔓延，證明左反疫苗同反戴口罩係有問題。

但中醫唔同嘅地方係佢係有效醫治病人，呢點連樓主都承認，亦明左相信中醫絕對唔係盲撐。

我唔反對用更多科學方法去論證中醫嘅理論同效用，但唔會因為佢D理論「唔夠科學」而完全否定中醫。

至於香港嘅中醫發展，我只能夠講因為百幾年英國殖民統治期間，統治者完全否定中醫嘅價值，要到回歸之後先開始有正式嘅制度、規管同應用，攪到好多香港人都唔信中醫，造成西醫霸權。

我唔知樓主係唔係讀中醫，如果係的話我好懷疑佢係唔係唔夠分讀醫科，被迫入中醫，而家成個怨婦咁怨天怨地。

各位有志係大學讀中醫嘅dse同學，希望可以用你地嘅能力，幫助中醫長遠發展。

Scientific method 嗰 part：補充下囉
科學論文嗰 part：慨嘆下囉

又補充下：你認為中醫理論不可取嘅地方，係佢創造一套自圓其說嘅理論。

一、自圓其說並無不妥，即使現代物理，都係自圓其說嘅理論。一個理論體系不能自圓其說先有錯。

二、自圓其說嘅理論，如果同實驗冇矛盾，咁呢套理論就有應用喺現實嘅能力，否則只係紙上遊戲。所以要睇嘅係，中醫理論有冇同現實不符，有的話就唔係一套實用嘅醫學理論。

三、科學理論需要有解釋能力，有預測能力，亦要問下中醫理論有冇呢啲能力。若果好多現象都解釋唔到，然後就將新現象加入做理論中嘅新特例，咁就唔係一個預測能力好強嘅理論。

四、若果所謂中醫理論並非十分精確描述現實，咁中醫理論是否應該被視為一個模型而多於一個理論框架？自然科學都有好多模型去描述現象，例如原子核嘅液滴模型，就係將原子核類比宏觀有內聚力有表面張力嘅液體顆粒，去計算原子核嘅能量（大概如是）。原子核實際上同液體有相似地方，亦有唔同地方，但液滴模型畀我哋可以一定精確度下計算並預測原子核嘅行為。注意係一定精確度之下，模型嘅意義係，雖然並非真相，但佢畀人一定程度嘅理解事物方式（原子核似液體但非完全一致，但液體易理解好多），能做出有一定精確度嘅預測。模型你鍾意點build都得，最重要係佢有幾好地去描述對象。返去中醫，將陰陽五行當成一個描述身體嘅模型的話，咁陰陽五行本身冇錯㗎，剩番落嚟嘅問題就變咗做，呢個模型有幾準確？有幾好幫你理解身體同病同醫治方法？

唔使講咁長篇大論
等於黑洞理論好耐，啲人信係因為多側面證據，但最近先實際觀測到
暗物質係理論，但測量唔到，所以只流於理論
道理等於你搵到證據證明查克拉存在，並搵到觀測同測量方法，咁火影就會變non-fiction
所以如果你搵到客觀測定五行屬性、氣、燥熱虛火 嘅方法同指標，咁中醫理論的係可以成為科學
科唔科學唔係睇結果，而係驗證過程

我冇理解錯的話，你意思係理論一日未有實證，一日都未算科學，似乎接近Popper嗰套對科學嘅定義。Popper成日畀人呃攞出嚟做論據，但反對佢嘅人亦唔少，好多人認為未經證實嘅理論，仍然可以算科學，所以霍金嘅理論雖然好多都未有觀測例子，但佢仍然被歸類為科學家而並非吹水佬。

講番五行理論。我唔知五行有幾吹水，界定有幾模糊，但正如歐幾里德幾何之中，點、線等概念並無定義，只係直接出現喺公理之中，但冇阻止我哋搵到歐氏幾何嘅實用價值。所以五行是否能以其他更基本概念定義並非重點，重要嘅係成套陰陽五行系統，是否comprehensible，而又有足夠實用價值。當然如果你用Popper嗰套，就連數學都唔算科學，咁就唔係咁講法。

你用數學黎比中醫，個類比錯撚晒，一個係演繹，一個係歸納。
加上，任何人計1+1都計到2，同一條線幾長，100個人都會度到一樣。
係咪個個把脈都把到一樣結論出黎？個虛火點樣測量到？血氣點量度？
理論只係驗證嘅第一步，冇測量方法同證偽可能性，果樣係神學，唔係科學。

當我退一百步，中醫理論的確可以走去驗證，只要有人發明到客觀嘅觀測方法出黎就得。即係要有一個方法or工具，任何人都可以拎住去測量「氣」，解釋到呢個方法係有咩客觀準則，咁就係真正中醫科學化。
咁呢樣我真係唔知喇，有冇人研發緊「測氣計」？有嘅我respect。

一百個人把脈，一百個結果，並非就不能評測中醫嘅預測能力：只要你將呢一百個中醫做group A，隨機亂估嘅結論做 group B，統計比較AB組，有冇統計上顯著嘅分別就可以了。

PS: 如果你以為我同中醫講好話的話，我冇。

你咁做呢個「把脈實驗」，最極限只能夠得出：「中醫師具有透過脈搏分辨病人身體狀態」呢個結論，而唔會證實到「脈搏是客觀可靠的生理指標」。

於是呢個研究係work，不過係屬於醫療人類學，而唔係醫學。

利申我就係做人類學嘅

病人身體狀態 同 生理指標 分別係？
脈象 本身唔可以當一個生理指標咩？（假設各人把脈結果一樣，例如用 把脈機）

Indeed。所以我由頭到尾都係講緊，中醫呢套嘢，整體嚟講對我地理解世界有幾多幫助，有幾好去描述現象，預測能力有幾強，而並非理論中每一個元素是否都能實證，兼且無咁嘅必要。

醫學一般都係指人類醫學吧？醫動物就會講獸醫啦。

我覺得可以將把脈人當成醫療器材一部分，所以冇把脈機呢樣嘢，一定要用人。

人有脈搏=事實
脈搏睇到懷孕/病症/or其他野=推論

要證實呢個推論，第一步，你要發展一套準則同測量方法
1) 測量脈搏 > 做到
2) 在測量脈搏所獲得的數據中，歸納出「孕婦脈象」

第二步，用呢個「孕婦脈象」做實驗
搵一班女人，一半大肚一半冇
大肚果班用機測完，得出positve
冇大肚果班，得出negative
誤差值在統計學及醫學接受範圍
然後先會得出「脈搏是測量懷孕的可靠指標」呢個結論

但係，只會知有效，於生理上仍然未解釋到點解會咁
於是下一步係從生理學上，尋找「為何脈搏可以測量懷孕」
可能係胎兒會對母體體內壓力產生影響，再影響血液循環之類
咁先會得出「脈搏與懷孕有因果關係」呢個結論

因為有左上述研究，我地就可以再了解多啲人體機制，甚至再發掘脈搏呢個生理指標可以apply落咩層面
科學就係咁，學術研究就係咁一層層發展落去

咁中醫只係素材，預先做左幾千年人體實驗，俾現代醫學路向去test
我冇講中醫唔work，有暗瘡就飲夏枯草，大家都知work，我都會飲，只係你唔知燥熱係乜啫

認同你講嘅嘢
所以我話 脈象 本身應該可以做一個 生理指標（中醫理論嘅生理指標）
可能某個frequeny嘅脈象 係代表 某個「氣」
咁 「氣」 就有咗 間接測量方法

咁事實有冇人咁做？
上面仲一堆人覺得中醫不能科學化，只能意會

我留言都重覆提過，到呢個地步，中西醫根本就係偽命題，事實只有現代醫學。用科學方法驗證同測量，就係醫學，冇分中西，只不過原材料可能來自東方。

真正拖累對東方醫學研究嘅，係覺得科學無法研究中醫嘅人。

其實你就係講緊還原論Reductionism ，即係事物運作都係由較細嘅部份合成，呢啲較細嘅部份亦由更細嘅部份組成。還原論喺自然科學上十分成功，但當然亦有人認為還原論並非唯一可行嘅主張。

利申：由細到大都還原論，雖然都open

完全認同。
我上面都講過幾次，中醫進步不前嘅問題係人同制度。
中醫可以唔「西洋科學化」，但進步必需要有「科學精神」。
有巴打話韓國有把脈機，不過好似重流流哋。

重有就係世界上嘅中醫研究，大部份都係中國嘅研究，而中國嘅風氣個喎......

還元論唔可以解釋所有野，我食研究呢行飯，仲要人文科學，呢樣我好撚清楚
但無論如何都要細分驗證左，再下一步先會再研究不同因子間嘅關係性。一開始就金木水火土，咩都唔使做啦。

我懷疑因為中醫學過唔到還原論呢關，不忿氣之下，額頭有滴汗咁兜話：其實中醫唔係還原論，還原論唔係大晒嘅......

題外話：多年前neural network興起，但當時醫學界唔係好接受利用neural network診斷，因為neural network就係比如話你輸入幅X光圖，個network就輸出有冇cancer，中間冇解釋，而當時醫學界就只接受還原論睇法，e.g.，你要張X光出現某種可辨識嘅pattern，而比如70%有咁嘅pattern嘅例子都有cancer ，兩者互為因果，佢哋先接納係診斷，而neural network畀唔到呢種好清晰嘅中間步驟，所以拒絕接納。我唔知個故仔後來點。

neural network好topic呀讀書個陣有玩過，不過唔係用係醫學。
我覺得唔接受neural network之類嘅嘢係責任問題多過科學邏輯問題，
用neural network診斷出咗事由邊個負責先

點解中醫理論要跟西醫個套
你地都唔理解中醫啲理論就盲反
讀多啲書先啦

雖然你應該係假膠。
但我意思唔係叫佢跟西醫個套
我意思係客觀化測量從而由佢啲五行理論得以發展。

搞下笑啫
我記得上個大戰中醫撚有人提出過一個觀點係中西醫係兩套系統
你用西醫套科學邏輯去驗證中醫理論嘅系統就唔得
所以唔係中醫驗證唔到
係用科學邏輯驗證唔到 所以係科學邏輯嘅問題
因為未驗證到有錯所以中醫都係work嘅
其實我一直好好奇點解咁多中藥嘅研究但好少近乎冇中醫療法嘅基礎研究究竟係大家覺得唔使再驗證定冇人夠膽做
係咪中醫覺得被人挑戰 有損尊嚴所以唔做

萬事起頭難。

依家中藥研究係 中藥西化，用西方化學醫學backup擴展去中藥，相對容易。

中醫基礎理論研究我諗個難道係帶動文藝復興，工業革命級數。要愛因斯坦級數人材同有大量資金。
但你係果個級數嘅人會唔會走入中醫界先？

我嘅學習入面中醫缺乏點三入面嘅預測能力
而某啲case點二都會有矛盾
巴打點四都幾有意思 中醫理論的確係有呢個作用
但流於太太太太過general 有好多case apply唔到
感謝巴打用心回覆 尤其第四點好啟發到我思考

無理解錯你係提出驗證中醫診斷方法嘅其中一個可行方向？
我覺得可以喎

把脈機有吖 韓國整左
佢係將脈嘅長度、緊張度、濶度、頻率等數據化
用一個六角形能力圖咁嘅野
咁就可以數據化客觀地使用把脈呢個data

兩位巴打高質討論

我認識最近有中醫拎nerual network尼defend 中醫
條友係自己個fb page有分享！
叫林振邦中醫藥拾珍

依家先睇到你最後果句

醫療人類學係人類學一個subfield黎，focus係講醫療行為於群體中嘅社會/文化/道德意義與互動，因為需要醫學背景，所以大學一般會將佢從傳統人類學or文化人類學研究科拆出黎，但性質上仍然屬於人類學。

例如研討cancer治療係醫學，但focus cancer病患家屬與醫療機構關係就屬於醫療人類學，當然社會學or心理學都可以有關，都要睇個approcah點。

以前報PhD果陣睇過下資料，同埋聽過人分享

原來係咁，學到嘢！
多謝分享！

仲考唔考試
肺炎爆成咁

中醫調理有用大病就

第一點已經錯
自圓其說姐係唔科學，點會可以話現代物理係自圓其說
可唔可以at least 搞清楚definition 先出來講科學
不學無術到咁果然係中醫先有

最搞笑係以為自己好了解科學走來同我compare 中醫同自然科學，但講d野 (最basic ge 科學definition 都搞錯哂) 原全唔撚科學，九唔撚八搭
吹鳩漲

唔好扮認同我又講啲中醫可以發展云云
中醫應該滅亡